1

Bylo teprve pět hodin, ale ve vzduchu se šeřilo, že pomalu nebylo vidět na krok. Odložil jsem knížku s obrázky a bratranec Gini mapu Evropy.

„Ta tvá knížka s obrázky má šagrénovou vazbu,“ řekl, „ani nevíš, co to šagrén je. Ale prohlížet si to můžeš. To se zrovna tak pro tebe hodí.“ A šel k oknu, pohlédl na ulici a řekl, že se zas žene nějaká pitomá bouřka.

Obrázky na stěnách pokoje zavzdychaly a vídeňská babička, pověšená ve zlatém rámu na zdi, na chvíli stočila oči v sloup. Bouřka! Kolik jsme jich už letos zažili! Při pomyšlení na to jednotvárné hrčení deště, provázené z dálky slabým hřměním, zmocňovala se údů malátnost a víčka tížila, jako by chtěla usnout. Míša sebou na pohovce plácl a hned nato usínal s rukama a nohama od sebe jako medvěd Muk, když se opil na zámečku princezny. Útlocitná tanečnice ve skleněné vitrínce, která se na medvěda dost ráda dívala, zakabonila tvářičky, sklopila oči a usínala rovněž, vypadala jako princezna, co se píchla o trn, anebo panenka na svatém obrázku. A babička, ač měla medvěda jinak dost ráda a občas mu dokonce strkala cukroví, jež tahala odněkud zpod obrazu, nebyla ráda, že se tak neduživě válí, a tak dříve než také zavřela oči, zašeptala spící tanečnici: „Má zlatá křehká panenko. Má pravdu, že si moc nevšímá medvěda. Vždyť je z Míšně, kdežto on je jen z jednoho zdejšího pražského hračkářství. No a vy,“ řekla nám shromážděným v pokoji vídeňským dialektem, „vy si jděte lehnout. Aspoň tady v tomhle domě bude jednou trochu klid.“

A snad bychom byli uposlechli vídeňskou babičku, po níž jsme před sedmi léty zdědili dva tisíce a notový sešit, a byli bychom si šli lehnout, nebýt toho podivného zneklidnění, jež na nás tentokrát doléhalo. Všechno bylo jaksi jiné než obvykle a ani snad Gini nevěřil svým slovům, že se zas žene nějaká pitomá bouřka. Vzduch z ulice čpěl příliš mračny a sírou, než aby jen zapršelo a bylo už zase hezky jako v minulých dnech. Tentokrát se po městě rozkládalo nápadné ticho a neurčité problesky v mysli nutily uvážit, zda se nechýlí k hrozné, dosud nevídané vichřici.

A nejen k vichřici: k něčemu strašlivému.

Neboť v pokoji mezi námi, v přítomnosti míšeňské tanečnice, zdejšího medvěda a vídeňské babičky, v přítomnosti maminky, Růženky, Giniho a mne, seděl jakýsi neznámý člověk.

Neznámý člověk seděl u kulatého stolku v jakémsi mírně černém šeru, měl nové tmavé šaty, kravatu a plnicí péro, občas zdvihl citrón a sklenku kořalky k nápadně rudým rtům, občas si zapálil cigaretu, obnažuje bílé lesklé zuby, a nespouštěl nás z přivřených zarudlých očí. Nás všechny kromě medvěda, babičky a tanečnice, které přehlížel jako nějaké zbytečné odbyté věci, ale hlavně nespouštěl z očí maminku. Její tvář, chůzi, ba dokonce i její mírně obnaženou šíji… Ale nejdivnější bylo, že nemluvil. Nepoděkoval Růžence, když mu přinesla citrón a sklenku kořalky, neřekl slovo Ginimu, s nímž naši hosté vesměs rádi hovoří, protože je krásný, ba dokonce neoslovil ani mne… Měl chladnou přezíravou tvář jako ten, kdo je zde doma, a já si marně lámal hlavu, kdo to je a co zde mezi námi hledá. Je to asi Turek nebo kouzelník, přemýšlel jsem, a proto asi nejde maminka dřímat, i když je venku tak zataženo a chýlí se k vichřici, a proto asi nejde Růženka vařit večeři, ač v tuhle dobu chodí, a nejde ani Gini… Gini právě otevíral rádio, abychom slyšeli o Marbulínkovi a kachně. Kouzelné vlny k nám zanesly hudbu z Valdštejnské zahrady, která tam dohrávala svůj poslední kousek, rychlý a rázný pochod, už aby byl konec a muzikanti byli pod střechou, ale na rozmilého Marbulínka a kachnu se už nedostalo. Muž v šeru křesla schlamstl kořalku, upřel zarudlý zrak na rádio a vycenil zuby. V rádiu zapraskalo a byl konec. Za okny se strhl vítr, pouliční lampy, předčasně rozsvícené, zhasly a spustil se déšť. Všichni jsme se vrhli k oknu. Maminka, Gini, Růženka, já. Viděli jsme, jak Kocourková z protějšího domu smějíc se skáče v dešti před svým zelinářstvím a horempádem tahá bedýnky s banány do krámu, vypadala jako motýl nebo koza. Růženka i na ni za oknem mávala, ale ona ji neviděla.

„Vidíš, začíná průtrž mračen,“ řekl Gini, „přetrhlo se elektrické vedení a kdoví zda vůbec dodělám mapu.“

„Ale víš, že ji máš dodělat,“ zašeptal jsem a Gini odvětil:

„V průtrži mračen a tmě nelze mapy dělat, to si pamatuj. Vždyť ani ty si nemůžeš prohlížet tu svou šagrénovou knížku. Hele…,“ řekl lhostejně…

Po ulici prchalo několik opozdilců s vlhkými hlavami a s rukama na tvářích, pán, paní, pikolík, pak cupitala jakási malá panenka jako malovaná. Pohlédla do našich oken, zamávala a vběhla do krámku Kocourkové. Obrátil jsem se ke Ginimu. Hleděl ven lhostejně, zřejmě ho to nebavilo. Otočil jsem se k mamince, ani mě neviděla, hleděla ven a jednou rukou trochu pohladila Giniho. Obrátil jsem se k Růžence, řekla, že dnes vzala maso od Sysla. „Od Sysla,“ řekla, „Kocourková ho tam bere měsíc a je prvotřídní. Dal mi přívažek.“ Když jsem se ohlédl do pokoje, viděl jsem, že neznámý muž stále sedí u kulatého stolku s chladnou tváří, s přivřenýma očima, s cigaretou a sleduje nás. Náhle mrštil cigaretou o koberec, vstal a i on pohlédl oknem. Zpovzdáli…

A tu se to za našimi okny rázem změnilo v divnou, skoro pohádkovou krajinu, jakou jsem ještě nikdy neviděl ani ve snu. Blesky ozářily domy jako v čínském panoptiku. Pouliční lampy sklopily své skleněné hlavy na prsa jako oběšenci v stepi, po jazycích jim začaly chrčet proudy kalné hnědé vody. Dlažba se začala potápět jako zvon… Neznámý se ušklíbl a pohlédl na maminku… Proboha, kdo to byl? Byl to Turek, anebo snad knihkupec? Byl to cizí neznámý člověk v nových černých šatech, s kravatou a pérem, měl nápadně rudé rty, červené oči a bílé lesklé zuby. Pak znovu pohlédl oknem a nastalo peklo, až jsem se chvěl. Vítr zvedal stromy, blesky srážely ptáky a kroupy lámaly antény a střechy na protějším domě… znovu jsem se otočil. Tanečnice ve vitrínce měla zdviženou hlavičku, sepjaté ruce a něco si šeptala. Babička na zdi ve zlatém rámu měla obnažené zuby a oči vyvalené k oknu. Medvěd na pohovce se s hlavou v prackách chvěl jako já. Ti smršť cítili jako já, ti ano. Ale maminka, Růženka a Gini ne. Maminka hleděla na Giniho a Gini na mě, jak se třesu. „Jestli tohle ještě chvilku potrvá,“ řekl mi, „tak se vytopíme. Jistě je už celé vnitřní město pod vodou.“ Vyhrkl jsem na maminku, zda je to pravda, že se vytopíme, ale neodpověděla, hleděla na Giniho. A Růženka pohlédla na rám okna a řekla: „Dal mi přívažek a po neděli dostane husy. Maso od Sysla je prvotřídní. Už abych ho šla kristepane dělat.“

Vtom zazněl zvonek.

Velmi jsme se polekali.

I maminka, Růženka a Gini.

Myslili jsme, že se vytopil sklep.

Ale naštěstí to sklep nebyl.

Byl to otec.

Slyšeli jsme z chodby otcův hlas, proč dáváme dveře na řetěz a že okamžitě odjíždí. Na deset dní.

Velmi jsem si oddychl.

Babička rovněž. Řekla: „Gott sei Dank.“

Slyšel jsem, jak Růženka běhá po předsíni, rozsvěcuje petrolejovou lampu a vráží do hodin a věšáku. Zdálo se mi, že se o ty hodiny a věšák přerazí. Maminka a Gini byli v kuchyni a pomalu balili otci cigarety, citrón a bůhví co ještě, nějakou hloupost. Pak bouchly dveře u otcovy pracovny a já se musil usmát.

V těch chvílích totiž, kdy otec náhle odjížděl na deset dní a vycházel z pracovny v koženém plášti a s modrým kufříkem, Růženka a Gini, ač spolu příliš nemluví, se shodovali na tom, že se ho děsí. Ve chvíli, kdy se zjevil s chladnou tváří, s přivřenýma očima, s cigaretou… Jako by to prý nebyl ten, který s námi občas večeří, něco řekne… Jako by se měl proměnit tím, co brzy vykoná, provede… Ruka v kapse jeho koženého pláště… Vůbec jsem ty jejich vidiny nechápal, a teď, když jsem si na ně vzpomněl, musil jsem se usmát… Otec vyšel z pracovny v koženém plášti a s modrým kufříkem, s chladnou tváří, s přivřenýma očima, s cigaretou. S rukou v kapse. Byl to týž otec, který s námi občas večeří, něco řekne…

Mlčky vzal v předsíni od matky balík, hodil jej do kufru, krátce se rozloučil, šel…

Gini a Růženka, ač spolu příliš nemluvili, se svorně vrhli k oknům. Teď už nehleděli netečně, jako když šel pán, paní, pikolík a malá malovaná panenka, teď třeštili oči. Pod okny v dešti kalné hnědé vody stál velký černý automobil. Za chvíli k němu otec doběhl v doprovodu domovníka Hrona z přízemí a rychle vstoupil dovnitř. Domovník Hron za ním přibouchl dvířka a automobil, nechávaje za sebou gejzír vody, vyrazil. Věděl jsem dobře, kam: Prahou k severu a pak silnicí k městu jménem Děčín a z Děčína stále rovně k hranicím a pak do sousední země. Do sousední země, kterou Gini právě před chvílí spolu s okolními obkresloval z mapy, a tu Gini zvolal: „Do říše!“ A Růženka se zachytila okna a vykřikla: „Do hnědého pekla!“

V té chvíli, kdy vykřikli, stala se zvláštní věc. Gini a Růženka, ač spolu příliš nemluvili, svorně vytřeštili zrak na protější chodník, přibližně před krámek Kocourkové, zjevily se tam dvě postavy v gumových pláštích, jedna menší, téměř chlapecká jako Giniho, druhá větší, jakoby ženská, jako Růženčina, a Růženka vztáhla ruce a Gini řekl: „Od téhle chvíle nás budou obcházet a hlídat…“

Bylo to tak. Bylo to tak vždycky, když otec náhle odjel na deset dní do říše, do hnědého pekla. Obcházeli nás a hlídali. Obcházeli a hlídali celý náš dům. Prý proto, aby k nám v době, kdy je otec pryč, nevnikla jediná živá duše… Růženka a Gini tedy svorně třeštili oknem zrak na ty dva v pláštích před krámkem Kocourkové, na toho, jenž byl jako chlapec, a toho, který byl jako žena, ale v té chvíli, co na ně oknem svorně třeštili zrak, za našimi zády se tiše otevřely dveře a cizí neznámý člověk v nových šatech, s krvavýma očima, rudými rty a bílými lesklými zuby vešel do pokoje. Musil z něho odejít ve chvíli, kdy otec vešel do bytu, aniž jsme si toho v tom zmatku všimli, a teď, když otec opět odešel, se vrátil. Samozřejmě, jako by tu byl doma, si zapálil cigaretu, přistoupil poněkud k oknu a pak přes naše hlavy s úsměškem pohlédl na ty dva venku před krámkem, kteří měli obcházet a hlídat, aby k nám nevnikla jediná živá duše… Pak smršť přestala.

Střechy domů byly celé, také stromy, na zemi neležel jediný pták, jen na chodnících byly kaluže a bláto, některé antény na střeše protějšího domu byly nakloněné a jeden elektrický drát stržen. Naproti se otevřela dvířka ovocnářství a Kocourková vystrčila ruku, jestli ještě krápe, pak z krámku vyšla malá malovaná panenka. Pohlédla do našich oken, zamávala a zmizela za rohem. Maminka, Růženka a Gini to vůbec nevnímali. Maminka hleděla na Giniho a mlčela. Růženka hleděla na okenní rám a řekla, že když je to takhle, tak to maso všechno dělat nebude. „Nechám kousek na zítra,“ řekla, „snad se nezkazí. Sysel ho má z jatek.“ Gini řekl, proč pořád koukám z okna… Obrátil jsem se tedy do pokoje a viděl jsem, že medvěd na pohovce i tanečnice ve vitrínce jsou již klidní, avšak babička ve zlatém rámu na zdi nějak divně z toho rámu hledí před sebe, jako by nevěřila vlastním očím, kroutí hlavou a briliant, který má v uchu, se jí chvěje. Neznámý muž v nových černých šatech stál stále za našimi zády, klepal popel na koberec a s úsměškem hleděl přes naše hlavy na ty dva v pláštích na protějším chodníku… Pak pohlédl na mou knížku s obrázky, pak na Giniho mapu Evropy a pak si šel sednout do křesla ke kulatému stolku. A tam, v černém šeru, s cigaretou v ústech, pohlédl do sklenky, zda je v ní ještě kořalka…

Večeřeli jsme.

Večeřeli vedle v jídelně.

Maminka seděla v čele stolu se šňůrou perel na krku, sice vzpřímena, ale zamlklá a unavená, hleděla na ubrus, jako by nevnímala nic než jeho nekonečnou sněhovou bělost. Stál na něm starý ruský svícen, který jsme zpravidla rozsvěcovali jen pod vídeňskou babičkou v její výroční den, třepotaly se v něm malé žluté plaménky a nad svícnem ze středu stropu visel vyhaslý křišťálový lustr. Hleděla na ubrus a svícen, ale babičku, která vedle v pokoji ve zlatém rámu na zdi rozmlouvala s medvědem a tanečnicí, nevnímala. Snad ji nevnímala proto, že babička právě hovořila o dost všedních věcech. O Giniho mapě Evropy, že na ni není ani dobře vidět, jaká je v pokoji tma… Gini byl zamlklý jako maminka, ale nehleděl na bílý ubrus. Předstíral, že hledí na modrý míšeňský vzor na dně svého talíře, a také babičku vedle v pokoji v rámu na zdi nevnímal, ani medvěda a tanečnici, mluvili vskutku o samých všedních věcech, o tom, že je v pokoji tma a není vidět mapa. Řekl jsem: „Gini, ty neslyšíš? Ta tvá mapa vedle není vidět, je tam tma,“ ale on na mě pohlédl jako na psíka a řekl: „Bodejť by byla vidět, ty sysle, copak se tam svítí? Vždyť je tam tma. Jistě není vidět ani ta tvá knížka.“ A mlčela i Růženka. Dívala se na červenou mísu s modrými uchy, jež stála u svícnu, a babiččinu rozmluvu vedle s medvědem a tanečnicí nevnímala vůbec. Ostatně Růženka s babičkou se měla ráda asi jako s Ginim. „Aby se mi to tam nespálilo,“ řekla a myslila snad něco v kuchyni, „dělám ještě takové zákusky.“ Neznámý seděl vedle maminky a hleděl na ubrus, svícen a mísu jako vlastník, ale nejvíc hleděl na maminčin krk. Chvílemi pohlédl i na náš. Na Růženčin, Giniho a můj. Babičku vedle s medvědem a tanečnicí zřejmě vůbec nebral na vědomí. Venku slabě pršelo na zpřetrhaná elektrická vedení a na nakloněné antény na protějším domě a z velké dálky doléhalo slabé rachocení hromu.

„Tak jezte,“ řekla konečně matka a pohlédla na Růženku a Giniho, „jezte, ať vám to na talířích nevystydne. Günterku, jez…“ A tak jsme jedli.

Na talířích byla smažená vejce, pomfrity a maso od Sysla. Další maso od Sysla bylo v míse u svícnu. Neznámý jedl jen maso. Když dojedl ze svého talíře, bez jediného slova si podal další z mísy. To se několikrát opakovalo. Když to bylo asi popáté, zdálo se mi, že Gini, který sám téměř nejedl, poněkud zneklidněl. Pohlédl na mne, ukázal na mísu a řekl, proč nejím. „Podle mě se neřiď,“ řekl, „to víš, já nemám takové zuby, abych mohl kousat takového starého sysla.“ Sotva to vyřkl, Růženka odhodila příbor, vstala a řekla, že to není žádný starý sysel, ale prvotřídní telecí, nu což, neměli se s Ginim nikdy moc rádi, a pak prohlásila, že tady na tomhle stole jsou ještě zelené kvítkované misky, pro které v kuchyni peče ty skvělé zákusky. Skutečně, na stole byly ještě menší, dosud prázdné zelené kvítkované misky. Gini řekl, že je zvědav, co to za ty skvělé zákusky je, ale Růženka se teď zřejmě přemohla a mlčela. Muž se sklonil nad talíř, jako by chtěl, abychom ho neviděli, ale udělal to zřejmě proto, aby rychle snědl poslední sousto. V tom okamžiku, jak je nesl ke rtům, otevřel trochu více ústa a tu jsem si všiml, že mu v horní řadě lesklých bílých zubů dva zuby poněkud vystupují. Špičáky. Připadalo mi to jako náhle objevená vada jeho chrupu, ale mohl to být zrakový klam způsobený svícnem, přemohl jsem se a nedal na sobě znát ani to nejmenší. Když spolkl poslední sousto, znovu sáhl do mísy u svícnu, ale červená mísa s modrými uchy byla už prázdná. Už všechno maso snědl. V té chvíli si sedla na svícen moucha. Musila tu už létat, ale kupodivu, nikdo z nás si jí nevšiml až teď. Muž na ni chtivě pohlédl, moucha však hned vzlétla jako motýl a zmizela kdesi v koutě stropu. „Tak co je to za ty zákusky,“ řekl Gini znovu, načež muž rychle zdvihl hlavu a olízl se. „Co je to za ty zákusky,“ odsekla Růženka, „maso to není! Ty skvělé zákusky, co peču pro tyhle prázdné zelené kvítkované misky, jsou topinky. Topinky s česnekem,“ zasmála se, „mohu je přinést třeba hned…“ A tu jsem se skoro lekl. Sotva to Růženka vyřkla, muž po ní sekl zrakem, zašklebil se a stáhl tvář jako uštknutý. Ještě nikdy nikoho jsem neviděl tak strašně stáhnout tvář, zašklebit se a seknout zrakem, vskutku, skoro jsem se lekl. Ale trvalo to jen chvilku a nikdo to neviděl. Gini pohlédl na Růženku a řekl, ať ji ani nenapadne nosit topinky s česnekem, Gini totiž česnek nemohl vystát a Růženka to věděla, chtěla ho zřejmě popíchnout. Maminka však také pohlédla na Růženku a zavrtěla hlavou a mužova tvář se opět uklidnila. Sehnul hlavu, zarudlým zrakem hleděl na prázdné zelené kvítkované misky jako na nějakou louku a mně se zdálo, že se tiše směje. Vtom však babička ve vedlejším pokoji řekla něco, co na chvíli odvrátilo mou pozornost od stolu.

„Na mapu holt vidět není, když je tu tma,“ řekla, „ale to bych ráda věděla, který rok se tedy letos vlastně píše… Kdepak je vlastně ten Gini?“

Čekal jsem, zda se Gini ozve. Dokonce jsem řekl: „Gini, říkáš něco?“ Ale Gini na mě jenom koukl a stejně jako maminka, Růženka a muž dělal, že babičku neslyší. A tu mi teprv došlo, že je to vlastně jeho starý známý trik. Předstírá, že neslyší, když slyšet nechce, bůhvíkde se to naučil. Snad u babičky, neboť ta to dělávala. Nabodával na vidličku suchý pomfrit, řekl, že by česnek nejedl, ani kdyby neměl chleba, a strčil do prázdných kvítkovaných misek. Maminka řekla Růžence, aby sklidila stůl.

„Tak se mi zdá,“ řekla náhle babička za dveřmi, a jako by teď čímsi zachrastila, „tak se mi zdá, že se tu dnes něco děje. Kristepane, který rok se jenom letos píše a kde je ten Gini? Kde jen ten náš Gini je? Má ubohá podoba, proč radši nejsem v Rakousku?“

Její poslední slovo splynulo s rachotem hromu zvenčí, Gini neslyšel, vstal, přistoupil k oknu a řekl, že jsem mlsný jako koza. „Nejsi mlsný jako koza?“ řekl, „co vím, nejíš višňový kompot, krupicovou kaši a vařenou mrkev. Snad také svařené mléko, ale to bys měl, to se pro tebe zrovna hodí. Ale česnek, ten klidně nejez.“ Růženka právě vynášela prázdné kvítkované misky, červenou mísu s modrými uchy od masa a ostatní nádobí, maminka se jí právě ještě ptala, zda ráno spravil instalatér vodu, a muž hleděl na stůl, na němž teď nezbyl ani kousek nádobí, jen nekonečný sněhobílý ubrus se starým ruským svícnem, a tiše se smál jako doma. A pak se opět ozvala babička.

„Kde jen ten náš Gini, kristepane, je,“ řekla, „vždyť tu není vidět ani živá duše…,“ a pak vykřikla něco, čemu jsem nerozuměl, něco nejasného, sípavého, zalknutého, jako „bez duše“, „ohne Seele“, „seelenlos, seelenlos“… a do toho zařinčel řetěz a venku zaburácel hrom.

„Venku pořád trochu prší,“ řekl Gini u okna s jednou rukou v kapse a pak se ohlédl na mne a řekl:

„Co sebou pořád šiješ jak švec!“

A pak přistoupil k zrcadlu, pod nímž na příborníku stála karafa s vodou, zatřepal s ní jako s lahvičkou, pak pohlédl na zhaslý křišťálový lustr nad stolem a pak řekl, že jde spát.

„Proud už dnes nepůjde,“ řekl, „mapu nedodělám, co bych tady ještě vůbec dělal? To světlo je jak za duše,“ ukázal na svícen, který blikal na stole, a dodal německy: „Seelenlicht.“ A odešel a já jsem se začal bát.

Seděli jsme v jídelně, maminka, Růženka, já, seděly naproti mně mlčky a tiše, nad stolem visel vyhaslý lustr, na stole blikal ruský svícen a já se bál. Zdálo se mi, jako by kolem nás vznikala nějaká síť z temných stínů. „Myslím, že půjdu také,“ řekla Růženka, „jsem dnes už dočista zmožená. Starý sysel!“ řekla, „takové prvotřídní maso. Vždyť bylo jako dort. Za chvíli jdu…“ Maminka vzdychla a pohlédla na strop. A tu se mi zdálo, že v síti stínů, kterou na strop k lustru vrhal svícen, se třepotají podivné obrazce, něco jako žáby, křídla, kosti a skvrny a ještě něco. Bylo to nejasné, ale mělo to tvar a něco to značilo. Ale co to značí, jsem nevěděl, bál jsem se. A tu muž, který stále seděl vedle maminky a občas pozoroval naše krky, na mne koukl a já jsem náhle spatřil, že síť stínů na stropě se zavlnila a pod ní zakroužil malý černý bod. Okamžitě jsem poznal mouchu ze svícnu. Usedla na síť, v té chvíli se na stropě to nejasné, co mělo tvar, zalomilo, a já strnul. To nahoře na stropě, pevné a zalomené, byl útěk. To pevné, zalomené, co se zjevovalo u paty našeho vyhaslého lustru, byl útěk a na ubruse stolu ležela spadlá mrtvá moucha…

„Proboha, neboj se,“ řekla matka, „co se bojíš? Vždyť se otec vrátí, co by se nevrátil? Vždyť tam nejel poprvé. Vždyť se vrátil vždycky. Že na to pořád myslíš,“ řekla a unaveně koukla k oknu, „prohlížej si tu svou knížku, nebo si jdi lehnout. Jdi si pro dnešek lehnout ke Ginimu, když máš strach.“

„Určitě se vrátí,“ řekla Růženka, „ten se vrátí určitě. Vždyť on ho chrání stát. Vždyť má v kapse kristepane revolver!“

Otevřel jsem oči, které jsem předtím asi na okamžik zavřel, viděl jsem, že sedí naproti mně v síti stínů, bledé, zamlklé a unavené, a muž v černých šatech stojí u zrcadla v temném přítmí a zpytavě nás pozoruje. S chladnou tváří, přivřeným zrakem, s cigaretou a s jednou rukou v kapse zpytavě nás pozoroval a pak odhodil cigaretu a uchopil sklenku kořalky. Bože, proč tohle pořád říkají, projelo mi hlavou, proč bych se bál, že se otec nevrátí, proč by se vůbec neměl vrátit! Byla to jejich vidina jako vše, co se v jejich hlavách týkalo otce, ta jeho proměna, to hnědé peklo či co, ten revolver, vůbec jsem je nechápal, z toho jsem strach přece vůbec neměl! Jak si mám prohlížet tu svou knížku, blesklo mi, pohádky o smršti, čínském panoptiku, o oběšencích v stepi a o jedné malé malované panence, která se spasila před smrští u prodavačky siamských kocourů a mávala do okna… jak si ji mám prohlížet v tomhle strašném přítmí, pod tímhle lustrem, u něhož jsou tyhle stíny, a k tomu ještě, když je támhle u toho zrcadla ten náš host? A proč babička se pořád ptala na ten rok a proč se pořád ptala na Giniho? Muž u zrcadla se zasmál, jako by viděl legraci, zdvihl sklenku s kořalkou, zvrátil ji do sebe a pak prázdnou sklenkou mrštil o stůl, až se to rozlehlo bytem.

Když se mnou a s petrolejovou lampou vstupovala matka do Giniho ložnice, zdálo se mi, že jediný, s nímž mohu mluvit a trochu mě ochrání, je ten, co tu leží na gauči. Strhla mě k němu vděčnost jako k jedinému tvoru, který mi zbyl. Ležel na gauči s tváří stočenou ke zdi a předstíral, že spí. Chápal jsem ho. Chápal jsem ho a byl jsem zticha jako ovečka, jako bych tu ani nebyl, jako bych sem ani nepřišel. Teprve když matka trochu upravila gauč u protější zdi, nechala mi u gauče lampu se slabě vytaženým knotem a odešla, jsem se trochu pohnul, zašeptal „Gini“, a on se ozval okamžitě.

Řekl, jestli hned to pitomé světlo nezhasnu, že mě zmlátí a vyhodí i s lampou…

Déšť klepal na okna, v dálce hřmělo, před domem obcházeli dva v pláštích, hlídali nás, aby k nám nevnikla jediná živá duše… obcházeli a hlídali, ale koho vlastně ještě obcházeli? Koho hlídali? Křišťálový lustr v jídelně visel nad naším prázdným pustým stolem, na němž ležela jen mrtvá moucha, byl vyhaslý, a u paty, kterým se dotýkal stropu – útěk, výzva mně poslednímu, jenž tu zbyl. Ale cítil jsem, že je zbytečná. Zbytečná jako všechno v životě. Déšť stále klepal na okna, někde v dálce slabě hřmělo, kdesi za dveřmi mluvila babička ze spaní o Ginim a o něčem bez duše a já usnul až pozdě k ránu, kdy se v okně začalo objevovat chladné, šedé, blátivé světlo.

6

A pět dní před začátkem školy to přišlo zase, a jako obvykle, přišlo to jako blesk. Matka o tom neměla tušení. Šla na návštěvu a nákup různých školních věcí, měla přijít až k večeři, Růženka a já jsme se to dohmátli pozdě odpoledne, brzy potom, co se venku rozprostřelo velké mrtvé šero.

„Hrozné,“ vykřikla Růženka a v jejím hlase bylo zděšení, „já jsem z toho zase pryč. Já jsem zase celá vedle. Proč jen právě dnes šla matka na návštěvu a nákup školních věcí, copak vím, co a jak? Ale vím co,“ skočila náhle k oknu, že jsem se až lekl, venku bylo velké mrtvé šero, „to šero nás spasí. Nepůjde proud, budeme hledat svícen.“ „Který svícen?“ zvolal jsem, „ten ruský?“ „Ten starý ruský, co rozsvěcujeme pod babičkou,“ křikla, „pod tou strašnou babičkou v její výroční den. A petrolejku.“

Letěla do jídelny, otočila vypínač, lustr zaplál. Světlo se odrazilo od ubrusu, na němž byl prostřen k večeři míšeňský příbor pro tři. „Tady svícen není,“ zvolala, „tady je prostřeno k večeři pro tři, rychle…“ Nechala lustr svítit a letěla do purpurového pokoje, rozsvítila světlo. Odrazilo se od klavíru, zrcadla, telefonu, od dvou černě rámovaných prezidentů. „Kdepak tady svícen,“ vykřikla a přibouchla okno, „tady není taky, snad v předsíni…“ Letěla do předsíně. Jen doběhla, koukla na hodiny a věšák, zvolala: „Kdepak tady, tady taky ne. Honem, honem…“ Vyndali jsme z šatníku modrý kufr, hodili jej k zrcadlu u věšáku, vykřikla: „v kuchyni,“ běžela do kuchyně, přiběhla s koláčem. Hodili jsme koláč do kufru, vykřikla: „v koupelně,“ hnala se do koupelny, přihnala se s žiletkou v papírku. Hodila ji do kufru ke koláči, křikla: „ve špajzku,“ letěla do spíže, ale přiběhla s hrozným křikem: „Kdepak svícen a petrolejka ve špajzu, je tam nějaké kolečko. No ano, kolečko s gumovou obručí,“ vykřikla, „copak vím? Copak jsme někdy něco takového měli?“ Strhla mě strašná zvědavost vidět to, ale vtom vyšel otec z pracovny a zeptal se, jestli jsme se nezbláznili.

„Hrůza,“ vykřikla Růženka, „já jsem z toho zase celá pryč. Já jsem úplně bezmocná. Copak vím co a jak? Hledáme aspoň svícen.“

„Tak už nic nehledejte,“ řekl otec, otevřel modrý kufr, vyhodil z něho žiletku a koláč, vešel do purpurového pokoje, zhasl světlo, vešel do jídelny, zhasl lustr, pohlédl oknem na velké mrtvé šero, z něhož zatím nepršelo ani nehřmělo, pohlédl na stůl, na němž byl prostřen míšeňský příbor pro tři, a řekl, abychom šli dolů do přízemí k Hronům…

A tak jsme šli dolů do přízemí k Hronům.

Správcovi seděli v kuchyni za stolem a svítili, jako by věděli, že přijdeme, ač to vědět nemohli, anebo jsem nepochopil, že to naopak vědět mohou, v rohu měli malý domácí telefon, který vedl nahoru do našeho bytu. Správce měl sehnutou šíji a obrovské svalnaté ruce, plné černých chlupů na zápěstí, měl složené na stole vedle popelníku, paní správcová seděla jen tak. Když jsme vešli, paní správcová vstala, skočila ke kamnům, oběma rukama chytila dřevěný špalek, který tam stál u truhlíku, rychle jej vynesla ze dveří do pokoje, a když se vrátila, pohlédla na Růženku a vzdychla: „To je případ, to je případ.“ Růženka byla bledá jako vždy, když přijde k Hronům a správce sedí doma, léta totiž trpí strachem ze správce a nejvíc tehdy, když ji osloví „slečno“ a pohlédne jí na krk. Ale teď po povzdechu paní Hronové trochu oživla a hned se ptala, jaký případ, paní Hronová řekla, „ale ten s tím ukradeným děckem,“ a z Růženky vše rázem spadlo. A správce za stolem kývl, abychom si sedli, a zpod obočí a nízkého čela pohlédl na mě, jako by se rozmýšlel, má-li přede mnou mluvit. Ale hned vycenil chrup a řekl: „Proč bych nemluvil, ne? Kdo je z policejní rodiny,“ zasmál se, „ten právě může takovýhle věci slyšet. Zavři tu skříň, prosím tě,“ zavrčel na ženu.

Sedli jsme si za stůl a já si všiml, že v rohu kuchyně u domácího telefonu je zpola otevřená skříň. Zahlédl jsem v ní nějakou hůl, něco jako kopí či halapartnu, a nějaké provazy. Ale dříve než paní správcová skříň zavřela, jako by schválně kousek poodstoupila, abych měl čas znovu lépe nahlédnout, a tu jsem spatřil něco, co bylo za kopím a provazy, a slabý mráz mi projel tělem. Visely tam ty červené Hronovy šaty, trikot, červená špičatá čepice, kápí, a pod tím stála sekera. Sotva jsem to spatřil, paní správcová přibouchla skříň a vrátila se ke stolu.

„Nějaká pohádka?“ řekl jsem.

Správce vycenil chrup, strčil do popelníku a řekl:

„Pěkná pohádka, případ! Případ nepřípad,“ řekl, „dohromady nic. Tak si holt představte,“ řekl, „že se někomu narodí dítě a za tejden ho na perutích anděl odnese do ráje. Žena, jako matka, o tom neví, bodejť jo, hoví si v horečkách vedle…,“ mávl k pokoji, kam paní Hronová zanesla špalek, „ale protože on, otec, je člověk, kterej se jen tak nevzdá, přijde na jeden geniální nápad. Prostě co províst, aby žena vedle v horečkách si myslila, že její dítě není v ráji, ale tu,“ klepl rukou na stůl a vycenil chrup. „Ví, že matky, když jdou na nákup, nechávaj kočárky před krámem, a prostě si řekne, že tam před tím krámem z nějakýho takovýho kočárku nějaký dítě vezme. Že ho vezme a ženě ho doma strčí jako vlastní, to je geniální, co?“ správce jako by si odplivl, jen to však tak naznačil, vzápětí zas vycenil chrup a pokračoval:

„Musí to bejt ovšem nemluvně přibližně stejně starý a stejnýho pohlaví, což se pozná s pravděpodobností podle peřinek. Podle jejich barvy… Než však, jak říkáme, přikročí k činu, musí províst jeden jistej úkon – dát pryč vlastní mrtvý dítě. Řekne ženě, že večer jede autem do Uhříněvsi koupit kozle, blíží se totiž Velikonoce, večer sedne do auta s tělesnou schránkou děcka, frčí za město do lesa někam k Řípu a tam ho v mlází zakope, aby se našlo, leda až z něho zbyde jen tenounká kostřička. Druhej den provede ten únos. Zastaví s autem za rohem u průjezdu, vystoupí s nákupní taškou, jde, než vejde do krámu, mrkne na kočárky na chodníku… Anebo to udělá ještě líp, je to chytrej člověk, kterej se jen tak lehce nesplaší. Aby byl jistej, že ho žádná při únosu nečapne, stoupne si na druhej chodník a čeká, až se nějaká s kočárkem přižene, a teprv za tou vejde do krámu. Koupí nějakou hloupost, třeba maggi nebo slanečka, vyjde, drapne kočárek, a zatímco ta žena v krámě se pořád ještě vrtí, olizuje, vybírá bůhvíco, krupici a mlíko na kašičku, droždí na koláčky… on klidně s taškou v ruce štráduje s kočárkem za roh. V průjezdu navlíkne dítěti jinej čepec a pléd, kočár tam nechá třeba u vodovodu nebo popelnice, to je jedno, a spěchá k autu. Samozřejmě že to všechno dělá v rukavičkách, ne proto, že by byl tak fajnovej, ale aby nezanechal otisky. Dřepne do auta a frčí domů. Tak jsem byl v Uhříněvsi, kozle nevezu, řekne ženě, musím koupit kachnu, Velikonoce jsou na krku. Tak co, je to geniální?“ správce zas vycenil chrup a podivně se ušklíbl.

Seděli jsme s Růženkou jako zařezaní. Paní správcová na nás mlčky hleděla koutkem oka, správce se znovu zasmál, chňapl cigaretu, která ležela vedle popelníku, a jedním škrtem si zapálil.

„Teď musíme předpokládat,“ vyfoukl kouř, „že se únos poved jak na másle, protože tak to taky bylo. Nikdo ho nepoznal, když vešel do krámu, nevšim si ho v krámě, byl to velkej krám, kde se pořád mění zákazníci, Velikonoce na krku, nikoho nic netrklo, když vyšel z krámu s taškou, drap kočárek a jel s ním za roh, a nikoho nic netrklo ani tam. Muž vejde s kočárkem do průjezdu, pak vyjde z průjezdu s děckem v ruce, sedne do auta. Kdyby si toho byl nějakej chytrák všim, byl by viděl buď, jak říkáme, první část… jak muž vchází s kočárkem do průjezdu, nebo druhou část… jak z průjezdu vychází s děckem. Ale ani kdyby byl viděl, jak říkáme, obě části… nemusil by ještě podezírat. Mezi spatřením, jak říkáme, a podezřením na únos je takzvanej, nelekněte se, co teď řeknu, myšlenkovej skok, kterej by nebyl jen v případě chytráka, kterej má už předem nějaký podezření. Takovej chytrák s podezřením, že na tomhle místě třídy bude únos, se však nikde na žádný třídě nepotlouká. Za řeč ještě stojí, že by byl tu matku v krámě osvítil Duch svatej a byla by vyběhla dřív, než by byl on sed do auta a odjel. Pro ten pád počítal, jak se říká, s vnímáním. Takováhle postižená, když prchá za roh, netřeští oči po dospělejch, ale po čepci a plédu svýho děcka. Proto únosce vyměnil děcku v průjezdu čepec a pléd. Vy asi nevíte, co to ten pléd je, čemu se tak říká…,“ správce vyfoukl kouř a pohlédl na nás, pak však mávl rukou a pokračoval: „Tak tedy muž s děckem vesele odjel, živá duše si ho nevšimla. Doma hodil ženě vedle do pokoje dítě,“ zas mávl rukou k pokoji, kde byl špalek, „no a bylo to. Bylo vyloučený, aby žena poznala, že je to cizí dítě. Byla v horečkách a vlastní dítě ani ještě jaksepatří nevnímala. A pak to bylo nemluvně přibližně starý a stejnýho pohlaví a takový nemluvňata se podobají jako vejce vejci. Liší se od sebe jen tím, že mají jiný duše,“ zasmál se správce, „ale ty nikdo nevidí, jen nebeskej Otec.“

V té chvíli za dveřmi správcova bytu něco zachrastilo a v kuchyni zhaslo světlo. Růženka vykřikla a já strhl zrak k oknu, z něhož se na nás, jak světlo zhaslo, vyřítilo velké mrtvé šero. Z židle, kde seděl správce, se vymrštil stín, byl to on, správce, a jedním skokem se ocitl u dveří. Řekl, ať klidně sedíme, že se hned rozsvítí.

„To je zas ta porucha v elektrárně,“ zavrčel, „co tam ty lidi dělaj, to ví bůh, jen seďte.“

Zdálo se mi, že na chodbě přešly nějaké kroky směrem nahoru k našemu bytu, někdo k nám musil jít, ale matka to podle kroků rozhodně nebyla, byla na návštěvě a nákupu a měla přijít až k večeři. V popelníku na stole v šeru dohořívala cigareta, byl to takový malý rudý ohýnek v dírkách popelu, pak se v kuchyni opět rozsvítilo, ze stínu u dveří se stal správce. Poodešel ke své židli, zhasil ohýnek v popelníku a sedl si.

„Někdo k nám šel, pane správce,“ vykoktal jsem.

„Kdo by k vám šel,“ řekl správce, „to leda nějakej přízrak, ne? Asi Kocourková nese citrón,“ zasmál se a pak mávl na Růženku, která se pohnula, a řekl: „Jen klidně seďte.“

Seděli jsme jako zkamenělí a kromě té chvilky, kdy vznikla tma a na chodbě přešly kroky směrem k našemu bytu, jsme snad zcela zapomněli, co se u nás v bytě chystá… Náhle se Růženka zatřásla a již otvírala ústa, aby se na něco zeptala, ale správce vycenil chrup, byl rychlejší.

„Nic se nestalo,“ mávl rukou, „postižený rodiče hlásili únos na policii a policie zahájila pátrání. Mladej aspirant kriminální policie, kterej si o sobě myslil, bůhví jakou má před sebou budoucnost, ved pátrání. Dal pořídit výpis všech zemřelejch dětí v tom věku v tý době, on totiž myslil, že by únoscem mohli bejt rodiče, kterejm zemřelo dítě, to známe ze statistik, bejvá to hned na druhým místě po vyděračství. No ale bylo to bezvýsledný. Dejme tomu, že na kriminálce měli v ruce kartu s jménem únosce, ale klidně ji zas založili zpátky, vždyť jim přece žádný dítě nezemřelo…,“ správce se zasmál a pokračoval: „Nakonec ten aspirant musil pokrčit rameny, i když nezapomněl říci, že je to, jak se říká, otevřenej případ, kterýho se nevzdá a bude v něm pokračovat. Ostatní v tom viděli, že má snahu. Říkali, chce udělat kariéru, jeho tehdejší šéf, starej kriminální vlk, ho ještě dokonce pochválil… Ale co to bylo platný pokračovat v pátrání, když i všichni možný svědci, co byli volaný, byli volaný marně. Jmenovitě i ta prodavačka z toho krámu, co vážila tý postižený krupici na kaši a droždí na koláčky, zatímco venku po chodníku vesele jelo její dítě za roh, tu prodavačku stejně za nějakej čas potkalo nečekaný štěstí, vyhrála v nějaký lotrii či v čem, stala se z ní bohačka, ale to sem nepatří,“ vycenil správce chrup, „prostě na nic nepřišli. A tak to milý ukradený dítě dodnes roste vesele pod cizím jménem v nějaký cizí rodině, zatímco pravý dítě je na onom světě v ráji a jeho tělesná schránka v mlází v lese u Řípu se dnes už podobá kostřičce nějakýho mladýho zajíce… Nikdo nic neví, jen jedinej člověk na světě, to jest otec. Takovejch zcizenejch dětí, jak říkáme, je u nás víc, ale do novin to nemůžem dávat, to by lidi bláznili. To je celý.“

Domovník zmlkl, pohlédl na nás zpod obočí a nízkého čela a opřel se o opěradlo židle, chvěli jsme se. Růženka víc než já. Paní správcová nás přestala pozorovat koutkem oka, vstala, přinesla láhev šípkového vína a tři sklenky, pak ještě čtvrtou, větší, do níž dala napřed trochu vody, ta byla pro mne.

„Je to děsné,“ řekla Růženka, když se trochu vzkřísila vínem, „je to strašlivé. Cizí dítě v cizí rodině a nikdo o tom neví, jen otec.“

Domovník seděl a mlčel, i jeho žena seděla a mlčela, oba hleděli do stolu.

„A tohle je z nějakého románu?“ vyhrkla náhle Růženka, „nebo se to snad skutečně stalo?“

„Snad se to stalo, slečno,“ řekl správce a pohlédl Růžence na krk.

„To nic, to nic,“ řekla rychle správcová, „já to, slečno, utřu…,“ a v mžiku přinesla hadřík a utřela kalužku vína, kterou Růženka rozlila, když se jí sklenka roztřásla v ruce, „já vám, slečno, ještě naleji. Počkejte, kapku vodky…“

Náhle mě něco napadlo. Jistě jsem strašlivě zčervenal.

„Když se to stalo a ví se to všechno, co jste říkal,“ vyhrkl jsem, „pak se tedy přišlo na to, kdo to dítě ukrad. To by se přece jinak, co jste říkal, nevědělo.“

Domovník zdvihl oči od utřeného stolu a zpytavě na mě pohlédl.

„Nepřišlo se na to, kdo dítě ukrad ani jak ho ukrad,“ řekl, „ví se jen, že před krámem bylo ukradený dítě z kočárku jistý rodině. To ostatní, co jsem líčil, je jen taková, jak říkáme, konstrukce policie. Toho bejvalýho kriminálního aspiranta, kterej věřil, že má před sebou budoucnost. Kterej, abych dodal,“ řekl a koukl na Růženku, jak pije vodku, „nikdy únosce nepředvolal a nikdy nenařídil prohlídku jeho bytu. Poněvadž se prostě o únosci,“ řekl záhadně a vycenil chrup, „nevědělo. Slečno, napijte se ještě.“

V té chvíli v rohu kuchyně brnklo, jako když se prstem dotkne struny, byl to ten domácí telefon vedle skříně. Správce vyskočil ze židle, vyběhl z kuchyně na chodbu a zavřel za sebou dveře. Zavřel je tak dokonale, jako by je zamkl, ač je nezamkl a nemohl je zavřít víc, než se dveře dají zavírat. Paní správcová odběhla do pokoje a přinesla zpátky špalek, postavila jej k truhlíku. Vtom cosi v rohu zaskřípalo a já si všiml, že dveře skříně vedle telefonu se zase otevírají. Asi špatně držely a nějakým otřesem se znovu otevřely. Paní správcová k nim skočila, chvilku u nich postála, jako by chtěla, abych si všiml, co je uvnitř, a mně zas projel tělem slabý mráz. Zahlédl jsem kopí nebo halapartnu a provazy a za tím rudé šaty s červenou špičatou čepicí, kápí, pod tím sekeru… Pak paní správcová skříň zavřela a pak kolem bytu k východu, jako by někdo od nás odcházel, ztichly kroky kdesi u zasklených domovních dveří. Pak správce otevřel dveře kuchyně a vycenil chrup. „Kocourková odešla,“ smál se a kývl na nás. Vyšli jsme s Růženkou na chodbu. Otec právě sestupoval ze schodů v koženém plášti, klobouku, s modrým kufrem v ruce. Druhou ruku měl v kapse, tvář chladnou, přivřené oči, v ústech cigaretu. Klidně nám kývl, řekl, ať ve škole nedělám hlouposti a že nechal matce v jídelně pár řádků. Pak kývl na správcovou, která stála ve dveřích, a zamířil se správcem, který měl teď rovněž jednu ruku v kapse, k domovním dveřím. Běželi jsme za nimi. Ale otec se hned otočil a řekl, ať zůstaneme v domě. Zůstali jsme za zasklenými domovními dveřmi. Venku bylo stále velké mrtvé šero, ale ani teď nepršelo, nehřmělo, neblýskalo se. Před domem v šeru stál velký černý automobil a za ním, na protějším chodníku, pomalu přecházely dvě postavy v gumových pláštích, jedna menší, téměř chlapecká, a druhá větší, jakoby ženská. Správce s rukou v kapse doprovodil otce k autu, otevřel mu zadní dvířka, otec nastoupil, pak domovník dvířka přibouchl a auto se rozjelo.

„Kdoví,“ řekl správce, když se vrátil zpět do domu a viděl nás, jak stojíme za zasklenými domovními dveřmi, „kdoví jestli ten muž pozdějc nelitoval, že vůbec nějaký dítě ukrad. Možná že jo, ale už by se ho těžko zbavil. Možná že litoval, že má i ženu. Tak zas brzy přijďte.“

„Strašné, co vyprávěl,“ řekla Růženka, když jsme se vraceli do bytu, „já se celá třesu. Já sice také leckdy leccos vyprávím, ale tohle ne, to zná jen on, měli bychom tam zas někdy jít, ale jen když bude doma ona. Bože, ještě dobře,“ řekla, „že mi neřekl slečno a nedíval se mi na krk…“

Když jsme v jídelně rozsvítili lustr, spatřili jsme na stole s bílým ubrusem a s prázdným míšeňským příborem pro tři svícen, ruský svícen, který rozsvěcujeme pod babičkou v její výroční den, který jsme s Růženkou předtím tak marně hledali. Stál uprostřed stolu, ale nehořel, ostatně v něm nebyly ani svíčky. Pod ním ležel lístek od otce pro matku, že odjíždí na deset dní a nemůže čekat, až se vrátí z města, ať mě připraví do školy… Růženka vzdychla a řekla:

„Bože, kde jen ten svícen byl.“

„Byl v pokoji u babičky,“ zvolal jsem náhle, „v koutě u pohovky se snad válel… tam jsme nehledali!“ Ale Růženka zavrtěla hlavou.

„Tam nebyl,“ řekla důrazně, „vždyť jsem tam předtím zametala, utírala prach… Musil být schovaný na nějakém zvláštním místě… Jen aby se už matka z města vrátila, mně se nějak točí hlava, to asi z toho případu. Mně se vždycky točí hlava, když něco takového slyším. Bylo to úžasné. Žádný sebelepší spisovatel by si nevymyslil takovouhle geniální zápletku… Bože,“ zvolala s pohledem na míšeňský příbor na ubruse, „vždyť nám došly brambory. Nemáme ani jeden. Co budeme jíst? To abych hned zítra letěla ke Kocourkové.“ A pak se zeptala, zda věřím tomu, že nám nesla Kocourková citróny. Když jsem odvětil, že ne, kývla a řekla:

„Bodejť, já také ne. To by přece tady někde byly…“

Pak šla do kuchyně chystat večeři a já jsem šel s ní, abych nebyl sám.

„Stejně je ten správce zvláštní,“ řekla, když vyndala plný hrnec brambor, „kdoví čím byl, než k nám přišel, kde ho otec sebral. Já myslím, že nebyl jen tak u obyčejné kriminální policie, já myslím, že ne… Ta skříň, co mají v rohu, se jim dvakrát otevřela, škoda, že jsem neviděla dovnitř. Já jsem přece jen nechtěla v cizím bytě vstávat a koukat se jim do skříně. Koukneme se na to kolečko do špajzu?“ Ale hned si to rozmyslela a řekla, že se na to podíváme zítra. „Do špajzky dnes radši nepůjdeme,“ řekla, „já jsem ty brambory také nevzala ze špajzky, ale tadyhle z kredence…“

Třebaže šel proud a v bytě se svítilo, bylo tu právě tak těžké mrtvé šero jako za okny na ulici.

8

A přešel týden, deset dní… a už jsem je znal všechny. V tom hradě plném zábavy, radosti a štěstí seděl u dveří Kolomaz…

Když někdo zaklepe, Kolomaz vstane a jde otevřít. Roznáší i oběžníky a ke školníkům chodí pro křídu. Donese ji až o přestávce, ale je aspoň na další hodinu. Nejpodivnější na něm však je chůze. Když jde, předklání se, klátí rukama u kolen a prolamuje nohy, takže jde, jako by se podpíral o zem. Ale snad tak chodí proto, že je tak velký, největší ze všech. Když si stoupne na židli, kterou mu dá Buka na katedru, dosáhne i na lampu na stropě, což nedokáže ani pan profesor na češtinu, ač se jednou s Kolomazem vsadil… Když je Kolomaz vyvolán k tabuli, jde tak, že se skoro na každém kroku zastaví. Někdy, než vstane a jde k tabuli, hrabe se ještě v tašce, jako by hledal sešit. Pan profesor třídní, ten menší tlustší pán s prošedlou hlavou, který nás učí matematiku, je nedočkavý a řekne Kolomazovi, ať přijde bez sešitu. Při češtině se Kolomaz nikdy v tašce nehrabe. Při češtině nikdo sešit mít nemusí…

Chvojka sedí vedle Kolomaze a vypadá jako malý ježek. Má krátce ostříhané vlasy, malý nos a zvláštní jméno: Evarist. Bydlí u strýčka, zaměstnance zoologické zahrady, rád se směje a dělá hlouposti. Když se jednou při češtině přihoupával Kolomaz ke dveřím, předkloněn a s rukama u kolen, Chvojka hlasitě zvolal: „Kam jdete, opice?“ Propukl smích a Chvojka byl potrestán. Musil si stoupnout k vysokým válcovitým kamnům v zadním rohu třídy, spojeným rourou se zdí, a celou hodinu se dívat do jejich plechu. Nejhorší však bylo, že se při tom nesměl hnout, neboť pan profesor češtinář mu dal na hlavu hrnek s vodou a Chvojka jej musil držet, aniž mu z něho směla vytéci jediná kapka. Všichni se těšili, že se Chvojka pohne a hrnek shodí. Ale nepohnul se, hleděl do plechu kamen a jen se tiše smál. Když to trvalo už moc dlouho a hrnek z jeho hlavy ne a ne spadnout, ztratil zřejmě pan profesor trpělivost. Začal chodit po třídě a vykládat o vodníku. Jak stojí pod vodou a pozoruje ryby. Jak stojí u kamen a dívá se do toho jejich plechu. Když řekl, že stojí u kamen a drží na hlavě v hrnku dušičky utopenců, Chvojka se již neudržel, vyprskl a hrnek shodil. Hrnek bouchl o kamna, o ten jejich plech, strhl se strašný křik, že vodník je zde a jde si pro dušičky, všichni vybíhali z lavic, běhali, skákali, napodobovali plavání a utopence a Chvojka se pokoušel stoupnout si u kamen na hlavu. Byl jsem z toho celý pryč a jen jsem valil oči. Pan profesor křičel, že ještě nezvonilo, že to byl na Chvojku správný trest, protože Kolomaz vůbec nechodí jako opice, a jestli hned neztichneme, že si pro nás přijde opice skutečná. Vtom někdo zabouřil na dveře, a dřív než se Kolomaz přiměl, aby otevřel, vrazil dovnitř ředitel s modrorudou vousatou tváří. Volal, co se děje, že se škola třese, div nespadne. Hned všichni ztichli a ve mně byla malá dušička. Ale pan profesor se uklonil, přívětivě usmál a řekl, že to nic. Aby byl pan ředitel klidný a ničeho se nebál. Že jsme jen probírali Erbenovu „Kytici“…

Čeněk a Doubek jsou jako Chvojka, hrají na stupínku různé komedie, provádějí kejkle a šeptají. Pan profesor třídní, který nás učí matematiku, je napomíná tím, že klepe klíčem na stůl. Na chvíli ztichnou, ale pak si jeden z nich na něco vzpomene a šeptají dál. Pan profesor na češtinu je klíčem nenapomíná, neboť takové ťukání při češtině by vůbec nebylo slyšet.

Lindner sedí vedle Bronowského v druhé lavici řady u dveří. Je nejhloupější ze všech. O nic se nezajímá a nedbá ani na to, když je vyvolán a Bronowski mu napovídá. Stojí úplně němý, a když něco řekne, je to zpravidla hloupost. Jednou se ho ptal češtinář, zda ví, kdo to byl Josef Lindner, a nebyl-li to jejich předek. Nikdo ze třídy ho neznal a Lindner teprve ne. Ale řekl, že to není jejich předek, ač to vůbec nevěděl. Pan profesor řekl, že to byl významný český pedagog a vzorný vychovatel mládeže, jako je on… Lindnerovi mají holičství, Lindner chodí do gymnázia jen proto, že ho k tomu doma nutí. Dokonce ho prý i bijí, když nechce do školy, a někdy mu nedají za trest jíst. Říkal to soused Brachtl, chodí se k Lindnerům stříhat. Ale na Lindnera neplatí bití ani hladovění, je mu všechno jedno. Proto na konci roku propadne a bude opakovat. Brachtl říká, že to bude pro něho větší trest než bití a hlad…

Datel sedí ve čtvrté lavici střední řady vedle Chadimy. Je malý, pihovatý a chodí o holi. Když byl totiž malý, měl obrnu. Je osvobozen od tělocviku a šetří ho i pan profesor třídní. Málokdy ho zkouší, a když, tak mu dá lehčí příklad. Češtinář Datla nezkouší nikdy, neboť češtinář nezkouší vůbec nikoho. Datel občas jede do školy autem, jeho otec je taxikář.

V první lavici střední řady sedí Dohaltský a Císař.

Dohaltský umí výtečně německy, trochu i francouzsky a Vídeň zná zřejmě tak dobře jako já, protože tam často jezdí. Otec Císaře je slavný cellista, a Císař se tedy nejvíce zajímá o hudbu. Hraje na klavír a na housle. Soused Brachtl říká, že dokonce zpívá v nějakém dětském sboru.

Za Císařem je Kopejtko. Nemá vůbec hudební sluch. Když se při zpěvu něco nacvičuje, Kopejtko musí mlčet. Také když se zpívá státní hymna, pan profesor na něho mrkne a Kopejtko ví, že má pouze otevírat ústa, ale nezpívat. Kopejtko je nejmenší, nejslabší a nejbledší z celé třídy. Celý rok chodí v pruhované záplatované kazajce s rukávy, jež sahají jen o málo dál než k loktům. Kopejtkův otec byl zedník a zabil se na stavbě Národní banky, která se zřítila. Stalo se to před dávnými léty, jednou o tom vykládala babka na nádraží na našem venkově. Kopejtkova matka má asi malou penzi, neboť chodí po posluhách, a Kopejtko má ještě tři malé sourozence. Bydlí v Záleské ulici ve sklepním bytě. Když k nim někdo jde, musí počítat schody, poněvadž je tam tma.

Za Kopejtkem je Hlásný. Je uzavřený, někdy odsekne, když se mu něco říká, a to dělá dojem, že je nesnášenlivý, ale není to pravda. Dobře prý hraje fotbal a má jemnou, mírně opálenou pleť. Jeho otec je ředitelem Národní banky.

Cardův otec je dlaždič.

Buka, který sedí za mnou před Daubnerem a občas postává s rukama v kapsách, je snad po Kopejtkovi a Cardovi nejchudší, ale není to tak jisté. Jeho otec pracuje jako slévač kovů v nějaké továrně u pece. Buka má silnou postavu a vypadá velmi dobře, chodí i dobře oblečen. Jeho bratr občas stojí před školou, ale vždy na druhém chodníku u parku schován za stromem nebo keřem, stojí bez kabátu a čepice, jen s šálou u krku, v dlouhých kalhotách umazaných od oleje, a čeká, až půjde Buka ze školy. Pak na něho zapíská a jdou domů. Je ještě silnější než Buka, protože je o dva roky starší, letos se prý vyučí zámečníkem. Bukovi bydlí ve velkém sklepním bytě v jakési ulici na Starém Městě. Soused Brachtl k nim někdy chodí.

Jednou před hodinou češtiny navedl Buka Kopejtka, aby si vlezl do kamen. Bylo to možné, a to dvířky z chodby, jimiž se do kamen dává uhlí. Kopejtko se zprvu ustrašeně zdráhal a říkal, že by uhořel. Ale bylo to na začátku školního roku, kdy se netopí, Buka Kopejtka přesvědčil, že kamna jsou prázdná. Kopejtko tedy řekl, že by se udusil nebo umazal. Ale Buka ho přesvědčil, že kamna jsou po prázdninách vymetena a jde do nich hořejškem vzduch. Když se Kopejtko ozval do třetice, ať tam tedy vleze Buka sám, a Buka řekl, že on by se do kamen nevešel, nýbrž jediný Kopejtko, Kopejtkovi nezbývalo než se vzdát. Všichni ho s křikem a slávou doprovázeli na chodbu, kde jsou dvířka na uhlí, Buka mu řekl, aby v kamnech bručel, a Kopejtko se pak pln strachu a hrůzy skrčil, prolezl zdí a ocitl se v kamnech ve třídě. Pak zvonilo a přišel češtinář. Zeptal se, zda vůbec, když teď probíráme „Polednici“, víme, jak taková polednice vypadá. Ne-li, že by to bylo zlé a jemu by nezbývalo, než aby nám to předvedl, protože pan ředitel si přeje, aby se učilo názorně. Všichni hned zvolali, že nevědí, jak polednice vypadá, a tu si češtinář shrnul vlasy do čela, na hlavu dal kapesník, stáhl tváře a pak, shrben a skřehotaje, začal se belhat ke kamnům, v nichž bylo ticho jako v hrobě. Už jsme začínali mít na Kopejtka vztek. Ale náhle, když byl češtinář už téměř u kamen, Kopejtko se v kamnech nějak pohnul a kamna zařinčela. Nastal povyk. Pan profesor se vzpřímil, pohlédl oknem, za nímž bylo krásné jasné čisté nebe, a řekl, ať se nebojíme, to že je jen venku bouřka. A znovu se shrbil a pokračoval v chůzi s velkým pravítkem. Ale vtom se Kopejtko v kamnech znovu nějak pohnul, nastal strašný hluk a roura, co vede z hořejška kamen do zdi, se zřítila. V nepopsatelném zmatku se všichni vrhli na chodbu, vytáhli z dvířek Kopejtka polomrtvého strachem a dovlekli do třídy. Pan profesor na něho pohlédl a řekl, to že je z toho, když je vyučování názorné, ať se jde umýt na záchod. A pak poručil Kolomazovi, ať okamžitě jde pro ředitele. Ať pan ředitel názorně vidí, jak je to zde v té škole všechno chatrné a zanedbané, že se hroutí už i kamna a škola může vyhořet. Ředitel však už nepřišel. Než se Kolomaz dovlekl k ředitelně, byla přestávka. O přestávce Buka zasadil rouru a bylo vše v pořádku do prvního dne, kdy se ve škole zatopilo a velkou školní místnost naplnil neproniknutelný dým… Buka hraje výtečně fotbal, kromě Brachtla a Hlásného nejlépe ze třídy, a je proto kapitán. Loni prý měl výstup na hřišti na Křížovém vrchu s Tieftrunkem, který rovněž dobře kope a je jeho nepřítel.

Tieftrunk pije kořalku a kouří. Doma prý jde a nalije si rum anebo vodku, též slivovici a koňak. Sklenku do sebe obrátí a pak jde a nalije si novou, ani bych tomu býval nevěřil… Klidně si zapálí cigaretu a vyjde na ulici. Anebo nevyjde a zůstane doma, přisedne ke stolu a hraje karty. S uhlíři, zedníky, s číšnicí, také s elektrikáři, instalatéry, malíři… rodiče mají totiž výčep. Jelikož opakuje, je nejstarší ze třídy a sedí v poslední lavici střední řady. Sedí sám, místo vedle něho je prázdné. Ve třídě je totiž lichý počet hochů.

Grund je premiant. Při vyučování se nikdy nehlásí, ale čeká, až se ho pan profesor zeptá. Když se pan profesor zeptá, vstane a odpoví naprosto klidně a samozřejmě. S Kopejtkem, Cardou a Lindnerem téměř nemluví. S panem profesorem na češtinu mluví jen na půl úst. Jeho otec je bohatý advokát a poslanec, mají velkostatek.

Fürst zdaleka není premiant, ale jinak se dost podobá Grundovi. Chodí v naškrobeném límci a hlavou kroutí jako páv. Běda, když se ho někdo dotkne. Při tělocviku cvičí snad ještě hůř než sám Lindner, nevyleze ani na koně. V peněžence nosí několik bankovek, které občas schválně vysype na lavici, aby je všichni viděli. Jednou mu jedna bankovka spadla na zem, Chvojka ji nohou odkopl pod břevno lavice a Fürst ji nemohl najít. Zpočátku byl z toho zoufalý, ale čím déle hledal, tím víc byl rozzloben, neboť se musil shýbat v nažehlených šatech a naškrobeném límci, a pak též proto, že nesnese, když se mu něco ztratí. Na věci je úzkostlivě opatrný a nikomu je nepůjčí. Nepůjčil plnicí péro ani páteru Anselmovi, když jednou při náboženství neměl pan profesor nic, čím by se podepsal. Vymluvil se, že nemá v péru inkoust, ač všichni věděli, že je to lež. Při další hodině klidně psal pérem, aniž si je mezitím naplnil. Sedí v lavici střední řady poblíž mne a stejně jako Dohaltský občas jezdí do Vídně. Aspoň to tvrdí. Mají tam prý příbuzné.

Jiří Mínek sedí přede mnou v první lavici, zrovna proti katedře. Jeho otec je univerzitní profesor, učí čínštinu a japonštinu. Mínek o tom nerad mluví, a když je o tom řeč, vždy se trochu červená. Je to jemný tichý hoch, dobře se učí a je dost opálený.

Otec Bronowského je rovněž univerzitní profesor, ale lékař. Bronowski sedí v druhé lavici v řadě u dveří vedle toho hloupého Lindnera, jemuž občas napovídá, aniž je to co platné. Je to slušný hoch a také se dobře učí. I on má zdravou barvu a v neděli ministruje v dominikánském kostele páteru Anselmovi.

V té řadě u dveří, kde je Bronowski, Chvojka a Kolomaz, sedí ve dvou předposledních lavicích u těch vysokých válcovitých kamen tři černovlasí hoši, z nichž dva jsou opáleni snad nejvíc z celé třídy. Jsou to Pavel Arnstein, jeho rodiče mají kožišnictví, David Kohn, kterému se říká Kchony, menší, slabší, bledší chlapec, jeho otec je rabín, a konečně Mojžíš Katz, jemný, hezký a také nesmírně čistý a upravený, ale přitom zdaleka ne tak pyšný a hloupý jako Fürst, právě naopak. Katzovi mají drogerii a Katz je básník.

A soused Vilda Brachtl? Má ty tmavší rozcuchané vlasy, nedbale shrnuté punčochy, světlé manšestrovky, ale místo tmavého pulovru nosí i svetr nebo kabát a má trochu ztvrdlé dlaně. Je trochu drsný, ale také i jemný, a je snad nejopálenější ze všech, jako by stále lezl po stromech anebo skákal ve větvích. Nosí s sebou skleněnou černobílou opici, kterou jsem mu dal, při vyučování ji občas vyndá z kapsy, postaví na lavici, a občas mírně voní sladkým kořeněným peprmintem. Jeho otec je plukovník.

A v přízemí je ten mramorový Laokoon opletený hady, ve výši patra starci a vedle vrat státní znak lva krále s jednou hlavou, dvěma ocasy a čtyřma nohama, z nichž dvě horní vypadají jako ruce. Znal jsem je všechny, všechny jsem už znal, už jsem vskutku nebyl cizí opuštěná ovce, vše, co jsem si přál celá ta dlouhá léta v pokojíku, před kostelem, na nádraží, všude, bylo tu. A pak přišla rána.

10

Na hodinu ke staré vdově profesorce do Hradební jsem zřejmě nedošel. Přede mnou se objevily stromy a keře, něco jako zahrada uprostřed zakletého města, poznal jsem, že jsem nešel do Hradební, ale někam úplně jinam, pod podjezd, křižovatkou kolem mydlářství a ocitl se v místě, kde se zahýbá k Svatému Michaeli… pak se přede mnou objevil koberec utkaný z barevných květin, z něhož vanula vůně voskových růží, přeběhl jsem kolem, jako by to tam bylo posypáno žhavým uhlím, nade mnou a vedle mne se objevily nové stromy, keře a jakási postranní cesta do hlubiny… náhle jsem se ocitl před hrabětem Šternberkem. S hlavou mírně skloněnou, jako by o něčem rozjímal, stál přede mnou, hleděl na květinu, kterou držel v podepřené ruce, truchlivě a smutně, stál na velkém tmavém mramorovém kvádru a kolem kvetly pozdní modrobílé a temně červené macešky. Sedl jsem si před ním na jednu z laviček a černé desky s notami, které jsem svíral pod paží jako nalomené křídlo, jsem opřel o sebe. Pak jsem zaslechl hudbu. Nesla se prostranstvím nad pomníkem, jako by ji kdesi v dálce hráli černozlatí hornisti a pozounéři, zalétala sem od čínského kiosku, od rybníka korunami stromů, protkanými mírným sluncem a prvním podzimním listím. Chvíli jsem hleděl do stromů a tupě poslouchal, pak jsem měl dojem, že si někdo ke mně přisedl na druhý konec lavičky. Jako by i on chvíli poslouchal a hleděl do stromů, pak se zahleděl na hraběte Šternberka na tmavém mramorovém kvádru. Pak se zrakem svezl před lavičku na zem, pak ze země sklouzl na mne… a pak promluvil. Co mám v těch černých deskách. Nejdu-li na klavír.

Spatřil jsem vedle sebe docela cizího člověka, kterého jsem nikdy v životě neviděl.

Pod krásným šedým kloboukem s černou stuhou mu splývaly delší tmavé vlasy, na krku měl citrónově žlutého motýlka, v kapsičce světlého elegantního saka tmavý krajkový kapesníček. Na koleně zkřížené nohy v hnědé vyleštěné polobotce s bílou psí dečkou mu leželo pohřební parte. Hleděl na mě bledýma, lehce zapadlýma očima a zřejmě čekal odpověď.

Upřel jsem zrak na pomník a byl jako uhranut. Byl bych nejraděj i vstal a šel, ale vstát a jít, když si přisedl a promluvil, mi přišlo velmi trapné. Ale trapné mi znenáhla přišlo i sedět a mlčet. Chvíli jsem nevěděl, co mám dělat. Konečně jsem se přece jen odvážil a něco jsem řekl. Něco nejasného, mlhavého. Snad že mám jít na klavír, ale nejdu. Snad že jsem šel místo do Hradební sem. Snad že tam půjdu až příště… Lehce kývl, zahleděl se na pomník a chvíli jako by opět poslouchal hudbu z korun stromů. Pak znovu kývl, přidržel si parte na koleně a trochu si ke mně přisedl. A pak mi začal vyprávět. Něco o nějakém pánu a paní, co si povídali…

„… představ si, co ta paní tomu pánu řekla,“ sklopil ke mně své bledé, lehce zapadlé oči a v jeho hlase byl jakýsi slabý cizí přízvuk, „řekla, není divu. Není divu, když za tebou chodí tolik různých divných lidí. Kdyby aspoň přicházeli ve dne, budiž, ale přicházejí večer anebo v noci jako nějací podloudníci, nikdo neví, odkud přicházejí, kdo jsou, čím jsou, co u tebe hledají, kam se potom ztrácejí, vždyť je to úděsné. Když náhle odjíždíš, aniž řekneš slovo, a dům je pak ve dne v noci hlídán jako kriminál,“ řekl a lehce se dotkl motýlku pod krkem, „když jeho se nezeptáš, neotážeš, nepromluvíš s ním slovo, to je hrozné. Tady přece není žádný Sing-Sing, ale domov. Pán na to odpověděl paní dost ostře. Víš přece, že nemám čas, odpověděl, jsem obchodník a jezdím už pěkných pár let. Najednou nechápeš. Najednou máš námitky. Komu je vlastně říkáš? Mně? Že je dům hlídán, stěžuješ si, vždyť je v něm zlato! A pokud jde o ty návštěvy…,“ muž ztišil hlas a dotkl se kapesníčku v saku, „copak on o nich ví? Neví o nich ani nejmenší. Když návštěvy přijdou, dávno spí. Dávno je uspán tou nebeskou četbou, co mu stále dáváš… lítá ve hvězdách na koberečcích nebo je v zakletém lese. A když odcházejí, je to stejné, jede v kočáře nebo sedí na Měsíci. Nejenže se nikdy s nimi nesetkal, ale ještě nikdy o nich nepadla jediná zmínka. Že by však ke mně chodili různí divní lidé… Ale paní se zatím nevzdávala. Proč to tedy v něm vzniklo, řekla, proč? A tu se pán na ni na chvíli zahleděl a mlčel. Mlčel snad minutu, snad dvě, a teprve pak opět promluvil. Nic v něm nevzniklo, řekl, jako by – já nevím – vyvracel obhajobu odsouzence, je to v něm. Má to od narození.“ Muž zmlkl, pohlédl na pomník a pak na parte na koleně. „Fantazie z Normy skončila,“ ukázal lehce do korun stromů, v nichž právě utichla hudba, a v jeho hlase byl stále slabý cizí přízvuk. „Norma je místy truchlivá, je to tragédie. Teď hrají baletní hudbu ze Samsona a Dalily…“

Sklonil hlavu, zpod klobouku mu splývaly tmavé vlasy, a přehodil nohu. Korunami stromů od kiosku od rybníka se sem teď nesla hudba skoro orientální. Orientální hudba se snášela z korun stromů, ale já ji vnímal jen zpola. Pochopil jsem, že mi nevykládá jen o nějakém pánu a paní, co si spolu vyprávěli, ale ještě o někom třetím. Ale oč jde a proč mi to vykládá, jsem nechápal. Snad mi to vše už vyložil a já to přeslechl, vlastně jsem ho poslouchal jen tak na půl ucha. Byl to úplně cizí člověk, s vlasy, jež mu splývaly zpod klobouku, a s bledýma, lehce zapadlýma očima, s citrónově žlutým motýlkem, s krajkovým kapesníčkem v saku, s vyleštěnými polobotkami s dečkami a s větším zlatým prstenem na ruce, který jsem zahlédl teprve teď… na koleně měl parte. Úplně cizí člověk, který si ke mně přisedl na lavičku.

„Má to,“ kývla paní, „od narození,“ pokračoval ve vyprávění, když chvíli mlčky poslouchal hudbu, a ještě kousek si ke mně přisedl, „má to od narození a ty mu to chceš vytlouct z hlavy? Policejní metodou snad, jak to dělají se zločinci a vrahy? A pán jí řekl: Ano, vytlouct mu to z hlavy. Vytlouct z hlavy, dokud je čas. Než se na něho sesype neštěstí a on pod ním padne. Nemá zámek, za jeho dveřmi nestojí komorník. To se mohlo dělat dřív. V noci se dát hlídat psem, ráno vstát a prásknout bičem do bot, večer ukázat vizitku a myslit si, že si před ním všechno lehne jako ten pes v noci. Potřebuje tvrdou výchovu, aby z těch svých strachů, hrůz a fantazií vyšel. Tahle přecitlivělost byla možná u zámeckých pánů, ale u něho ne. Je to jeho kletba a musí z ní ven. Paní pohlédla na pána a řekla: Je to bohužel neštěstí. Dříve stál za dveřmi komorník, dnes tam stojí policie. Ale policie nikdy nebude výchovný orgán. Policie nikdy nikoho nevychová. Lidé, jejichž povoláním je podezírat druhé, hlídat je, dělat s nimi křížové výslechy a vytloukat jim něco z hlav, takoví lidé mohou vychovávat leda koně. Ale ne člověka…“

Muž se na chvíli odmlčel a mě zaplavilo horko. Jako bych více přišel k sobě, pochopil jsem, že mi nejen vykládá o nějakém pánu, paní a komsi třetím, o němž si ti dva vyprávějí, ale i něco o policii. Zaplavilo mě horko, ale naštěstí si toho nevšiml. Zahleděl se kamsi za pomník a pak si náhle trochu ode mne odsedl a trochu si stáhl klobouk do čela.

„Tamhle jdou,“ nepatrně hodil hlavou.

Za pomníkem na cestě od rybníka kráčeli dva strážníci, strážníci v uniformách, v helmách a s šavlemi. Muž si ještě kousek odsedl, položil ruku na parte a zahleděl se na macešky u pomníku. Strážníci došli na prostranství za pomník, trochu se rozhlédli nalevo, napravo, pak se pomalu otočili a zahnuli k rybníku. Když zmizeli v dálce mezi stromy, muž zdvihl ruku z parte, posunul si klobouk do týla a opět si ke mně přisedl.

„Už jsou pryč,“ řekl, „ani sem nepohlédli. A také proč? Což je večer nebo noc? Co by tu mezi těmihle lidmi, co tu sedí na lavičkách…,“ mávl rukou kolem, „hledali za štěstí? Tak abych pokračoval,“ řekl, „pán řekl paní, že takhle mluvit, jako mluví ona, ještě nikdy nikoho neslyšel. Jestli policie jedná se zločinci a vrahy, řekl, pak je to její poslání, od toho je, aby s nimi jednala. To přece neznamená, že stejně jedná s dětmi. A vůbec, řekl, já jsem obchodník a chci jen pevnou ruku. Čím víc ho budu rozmazlovat, tím bude ta jeho citlivost vzrůstat, všechno ho porazí a zničí, a to přece nejde. Bude obchodníkem, řekl a začal si prohlížet malou vykládanou skřínku, v níž byly nějaké drahokamy. Co vím, trpěl ještě něčím jiným, řekl jen tak mimochodem, hledě na drahokamy, čím vzniklo to? Také tím, že ke mně chodí večer a v noci různí lidé? Že je dům hlídán jako kriminál, protože je v něm zlato? Vím, že má málo kamarádů… Ty máš?“ obrátil muž ke mně náhle své bledé, lehce zapadlé oči, „ty máš?“ a pak řekl:

„Proč jsi tak zbledl?“

Po chvíli ticha se ode mne odvrátil, pohlédl do korun stromů a řekl:

„Baletní hudba ze Samsona a Dalily skončila. Teď hrají baletní hudbu z Rigoletta. Ta je krátká. V Rigolettu je jen pár taktů baletní hudby v předehře a v prvním dějství, dál už nic. Co se dál vyvíjí, je tragédie. Při takových věcech se tančí těžko… Abych pokračoval…“ řekl a pohlédl na parte na koleně zkřížené nohy, „tys mu odmala bránila, řekl pán, téměř ve všem, co ho mohlo otužit. Bála ses s ním jít do parku, na hříště, na nákup, vůbec s ním vyjít na ulici… já vlastně dodnes nevím proč. Mně to vždycky připadalo, jako by ses bála, že za tebou někdo slídí… Kdyby bylo po tvém, řekl, byl by v nějaké klášterní škole s poloviční klauzurou. Strkala bys mu nebeskou četbu a držela ho na řetěze, jen aby co nejméně přišel ven a byl ještě citlivější. Držet dítě na řetěze, to není zrovna nejlepší výchova. Žijeme v republice, v demokratickém státě. Je mou povinností, abych ho vychoval… Tak ho tedy vychovávej, řekla paní, ty se právě o něho nestaráš. Od tebe neslyší jedno kloudné slovo. Ty nemáš na něho chvilku času. Klášterní klauzura, držet dítě na řetěze, žijeme v demokratickém státě? Proč se tedy má zavádět policejní režim?“

Opět mě zaplavilo horko a opět si toho naštěstí nevšiml. Odmlčel se a poslouchal hudbu, která vzápětí skončila. „Baletní hudba z Rigoletta skončila, byla krátká,“ řekl s pohledem do korun stromů a opět se na chvíli odmlčel, jako by čekal, co bude dál. Pak z dálky od rybníka pronikly korunami tóny harfy. Tóny harfy, jako by hráli sami andělé a nesli je sem k nám k pomníku na svých křídlech. Jako by žloutnoucí listí stromů do nich ševelilo. „To je intermezzo z Donizettiho Lucie,“ řekl a pohlédl na parte na koleni, „při tom se netančí… To se hraje při stažené oponě, za níž se zatím rodí tragédie…“ Pak se zahleděl na pomník a řekl:

„Abych pokračoval. Jsem obchodník, řekl pán, ale má-li se zavést policejní režim, pak je to jen správné. Žijeme v republice, demokratickém státě, kde nikdo nikoho nepronásleduje, každý má svobodu, může si žít podle svého, dělat, co chce, jet, kam se mu zlíbí, ale ty zřejmě nevíš, co se děje vedle. Vedle v Německu. Že od té doby, co se tam moci chopil Hitler, začínají k nám pronikat zločinci, kteří tu mají pro něho připravovat půdu. Je to právě naše svoboda, která jim tyhle pikle umožňuje. Škoda, řekl a pohlédl na drahokamy ve skříňce, kdybych měl v ruce vojsko a policii, s nikým bych se nemazlil. S rozvratníky a zločinci se dá jednat jenom s karabáčem. Rozpustit sudetoněmeckou stranu a všechny vůdce zavřít. Víš, co je to sudetoněmecká strana a kdo je vůdce?“ zeptal se muž a pohlédl na mě a já v té chvíli nevěděl, zda se tak ptal ten pán té paní, o nichž vypráví, anebo zda se ptá on mne, ale dřív než jsem mohl kývnout, pokračoval: „Kdo je vůdce. To je gangster. To je Hanuman. A sudetoněmecká strana smečka gangsterů, hanumanů. Tisíce lidí už prchlo před barbary z Německa do sousedních zemí, zvláště Židů…,“ řekl s lehkým cizím přízvukem a dotkl se kapesníčku v saku, „to ten pán také paní připomenul. Já se musím o uprchlíky trochu starat, řekl, nemohu před nimi dát ruce za záda a zavřít oči, nemohu je nechat umřít hladem. Jestli se někdy u nás objeví ten utečenec, přijmu ho jako svého, i když syna máme, v tom mi nikdy nikdo nezabrání. Lhát někomu do očí, když to druhý neprohlédne, není žádný kumšt, to je podlost. A pak se vrátil k původnímu tématu. Doba a život, řekl pán, ho může lehce zranit a zničit, ale odpovědnost za to doba neponese. Tu budu mít já, že jsem ho rozmazlil. Půjdeš si pak stěžovat, řekl paní, že ti doba zničila dítě? Půjdeš? Zeptají se tě, prosím vás, jaká doba? Kdo to byl, koho tím míníte? Ukažte prstem! Drahá paní, řeknou, to se nedá nic dělat, že nevydržel a podlehl, vy jste obchodníci, bylo pronásledování Židů, to byla doba… Já musím dbát na lidské životy, odpovědnost mám já, a ne doba. Doba mi může být ukradená…“

Neměl jsem nejmenší zdání, o kom mluví a proč mi to, cizímu chlapci, říká. Byl to cizí neznámý muž s delšími tmavými vlasy pod kloboukem, s citrónově žlutým motýlkem, tmavým krajkovým kapesníčkem, bílými psími dečkami a mluvil s nepatrně cizím přízvukem. Ale už jsem ho dost poslouchal. Seděl blízko mne, občas na mne ze strany hleděl bledýma, lehce zapadlýma očima, nemohl jsem ho neposlouchat, i kdybych byl chtěl. Zahleděl se na větší zlatý prsten na své ruce a mně se zdálo, že vypráví něco ze svého vlastního života. Pak si přidržel parte na koleně a rukou s prstenem vyňal z kapsy cigaretu. Dal ji do úst, znovu sáhl do kapsy, vyňal zapalovač a zapálil si.

„Ty ještě nekouříš, viď,“ zeptal se, a pohlédnuv na mě, trochu se usmál.

Zavrtěl jsem hlavou.

„Ovšem,“ kývl s úsměvem, „co bys v tom hledal za štěstí. Na cigarety máš ještě čas. Kolik ti je?“ pohlédl na mne trochu pátravě a přitom měkce, „čtrnáct, patnáct?“

Kývl jsem tiše a jistě jsem opět trochu zčervenal, trochu mi to lichotilo, tolik mi přece ještě nebylo. Nekouřím, blesklo mi hlavou, ale zato bych se byl už málem napil. Jako by mnou projela dobrá silná kořeněná vůně… záblesk vzpomínky… a pak jsem opět zbledl.

„Proč jsi zase zbledl?“ zeptal se a naklonil se ke mně, „bojíš se? Už jednou jsi zbledl, když jsem se ptal, máš-li kamarády… tak se mi zdá, že tě něco trápí…“ Pak pravil: „Intermezzo z Lucie končí, teď jde vzhůru opona. Končí to šílenstvím a smrtí.“

Zahleděl se na parte na koleně, odklepával popel, jako by o něčem přemýšlel… a pak zdvihl hlavu. A pak si opět odsedl a stáhl si klobouk do čela.

„Jdou zas,“ řekl.

Z cesty za pomníkem přicházeli k nám na prostranství k lavičkám opět ti dva strážníci. Přicházeli pomalu, hlavy měli v helmách a ruce na šavlích. Muž držel v jedné ruce cigaretu, druhou přidržoval parte a hleděl kamsi stranou. Strážníci došli za pomník, trochu se rozhlédli napravo, nalevo a pak pomalu zahnuli na cestu k rybníku, kterou sem přišli poprvé. Když zmizeli mezi stromy, muž si opět posunul klobouk, přisedl a řekl:

„Obcházejí tu, jako by někoho hlídali. Jako by se tu bůhvíco dělo. Není ještě večer, co tu mohou hledat za štěstí? Na těchhle lidech na lavičkách…,“ ukázal kolem sebe, „si přece nic nevezmou. Tohle je,“ lehce sklepl popel a ukázal do stromů, „baletní hudba z Aidy. Mečový tanec, jak se také někdy říká, když si baletka vezme mečíky a tančí na železném vypouklém kruhu… Tak abych to dopověděl. Prostě ten pán už toho měl zřejmě dost, ono se někdy s ženou těžko vyjde, to kdyby ses někdy v životě oženil, bys teprve viděl… prostě, řekl té paní, že chce, aby byl otužilý a nic víc. Že se věnuje hudbě, neznamená, že se musí topit v citech. Musí cvičit denně na klavíru, housle, zpěv, navštěvovat koncerty, musí být citlivý, to ano, ale nesmí se hroutit při prvním nárazu větru. Musí být citlivý k hudbě, k umění, ale ne přecitlivělý k vlastnímu životu. To by mohl skončit, řekl, jako ta Lucie z Lammermooru nebo její autor… ještě dobře že z něho nebude obchodník. A vstal, chytil krabičku s těmi kameny a se smíchem ji vyhodil z okna. Pak si otřel ruce, pohlédl na ženu a neřekl už ani slovo, byla jako zkamenělá… Teď hrají z Aidy,“ pohlédl na mě, byl jsem asi vyjeven, „triumfální pochod. Za chvilku přijde Radames jako vítěz, stoupne si před krále, Amneris ho ověnčí vavřínem, ale to tady…“ ukázal do větví stromů, „už nebude. To je už zpěv, a tady zřejmě hrají jen orchestrální hudbu. A skončí to,“ řekl, „tragédií rovněž. Zazděním v hrobě. Tak končí život,“ kývl zamyšleně a popaměti se rukou, v níž držel cigaretu, dotkl motýlku pod krkem, „člověk má být citlivý k hudbě, k umění, ale ne přecitlivělý k vlastnímu životu. To nikam nevede, leda k bolesti a utrpení, k úzkostem a smutkům, a těch je dost i tak…,“ uhasil cigaretu a pak se zahleděl na prsten na své ruce, nebylo pochyb. Zřejmě mi vyprávěl o sobě. Pak řekl:

„No a pak se jednoho krásného dne u nich opravdu objevil ten utečenec, o němž se předtím pán zmínil. Jeho rodiče v Německu Hitler zavřel, protože to byli Židé, co měli, jim vzali, jeho vyloučili ze školy, klavír mu odvezli, přišel pěšky až z Drážďan, přišel v jedněch potrhaných šatech, zablácený, vyhladovělý a znavený jako uštvané zvíře, bylo to takhle brzy na jaře a cesty byly ještě plné kaluže a bláta. Pán a paní ho přijali jako svého, i když měli syna vlastního. Byli to bohatí obchodníci, v jejich domě byla spousta zlata, měli zlacené i rámy na obrazech. No a pak…“

Zdvihl hlavu a zahleděl se za pomník. Na cestě za pomníkem se opět vynořili strážníci.

„Jdou zas,“ řekl a trochu si odsedl, ale klobouk si teď nestáhl a nepřestal ani mluvit, náhle mi to připadalo, jako by mu to bylo úplně jedno, přestalo mu na tom záležet, „jdou zas,“ prostě řekl, „policie obchází. Obchází dnes nějak nápadně často. Tak se mi zdá, jako by tu někoho sledovala…“

V té chvíli, kdy to vyřkl, jsem se něčeho lekl. Na okamžik jsem zatajil dech a cítil jsem, že jsem zbledl. Ale kupodivu to hned přešlo. Blesklo mi jen hlavou, kdyby mě tu tak znenadání viděl otec. Byl dnes kupodivu doma a jeho hlas v předsíni zněl nějak zlověstně… Stiskl jsem černé desky s notami a začal myslit na odchod.

„Kam jdeš na hodinu, do Hradební?“ zeptal se a stále hleděl na strážníky, kteří teď pomalu přicházeli k pomníku. Vyhrkl jsem, že dnes už na hodinu nejdu, je pozdě. Že už musím domů… Uvědomil jsem si, že je to podruhé, co jsem za celou tu dobu, co tu sedím, promluvil.

„Domů,“ řekl zamyšleně a stále hleděl na strážníky, „domů… Půjdeš domů, ale něco ti je. Něco tě trápí. Snad jsi dostal ve škole špatnou známku, zhroutila se ti nějaká naděje, potkalo tě zklamání, možná že ti někdo ublížil. Ale jestli je to tak,“ odtrhl na chvilku zrak od strážníků a otočil se ke mně, „jestli je to tak, já nevím, možná že se mýlím, ale jestli je to tak, pak si z toho nic nedělej. Nedělej si z toho nic,“ řekl měkce, vlídně, hledě na mne bledýma, lehce zapadlýma očima, „nic si z toho nedělej, jestli je to tak. Z jedné špatné známky se přece nestřílí, to napravíš, vždyť jsi jistě nadaný a chytrý, a zklamání? Zklamání přece nemusí existovat, to je ve tvé moci. Stejně jako je v tvé moci, aby tě nikdy nikdo nezranil… ovšem,“ řekl měkce a vlídně a hleděl na strážníky, kteří teď obešli pomník a blížili se k nám, „je to v tvé moci. Když se obrníš a nepodlehneš citům. Zrovna tak, jak jsem ti to před chvílí vykládal. Být citlivý, ano, k umění, k hudbě, k životu, ale k vlastnímu životu jen s mírou, je to tak trochu tanec mezi vejci, tenhle život,“ řekl a hleděl na strážníky, kteří byli již blízko, „musíš city krotit, držet na uzdě, nepouštět opratě z rukou. Představ si, že máš před sebou orchestr,“ lehkým pohybem ukázal do stromů, z nichž se sem stále nesla hudba, teď kupodivu trochu veselejší, „máš před sebou orchestr, a najednou ti vypadne taktovka z ruky. Něco takového je blamáž…,“ řekl a pohlédl na strážníky, kteří teď už byli u nás, drželi rukojeti šavlí, zpod helem na nás hleděli, ale jak jsem postřehl, spíše než na mě hleděli na něho… „blamáž asi jako pro generála, když se mu rozprchne armáda…,“ řekl a hleděl za strážníky, kteří nás přešli, a pak vzal parte, které přidržoval na koleně, a vstal.

„Teď hrají konečně veseleji,“ usmál se a lehce ukázal do korun stromů, „je to fantazie z Lazebníka sevillského. V něm baletní hudba není vlastně žádná, v něm se netančí. Je tam bouře, vichřice, smršť, a přece tohle tragédie není, nýbrž veselohra. Tak to máš i v životě. Někdy se v něm tančí a je tragický, a jindy se netančí, ale řádí vichřice a smršť a je to fraška… Jeden německý básník,“ řekl s nepatrným cizím přízvukem, stoje před lavičkou s parte v ruce, a ještě trochu pohlédl na cestu, po níž se vzdalovali strážníci, „jeden německý básník jednou napsal, že přijde-li k člověku bolest, má být tiše a ptát se, co od něho chce. Věčná láska, napsal, neposílá na člověka bolest jenom proto, aby mohl plakat. Utrpení je z jedné strany neštěstí, ale z druhé strany je to i milost a veliká škola. Člověka tříbí, otevírá mu cit pro hudbu, kterou běžný člověk nevnímá, odkrývá mu smysl života. Člověk se jím učí přemáhat se, být sám k sobě trochu tvrdý, nedat na sobě nic znát, ať je mu zle nebo dobře, nikdy v duši neustupovat žádnému násilí, nepodléhat, to všechno učí člověka utrpení… Ten podlehl…“ ukázal na parte a hlas jako by mu náhle velmi změkl, zadrhl se, zachvěl…, „slova pána, která mluvil k ženě o vlastním synovi, vyzněla žel naprázdno i pro toho utečence, neměla pro ně sluch, smysl, pochopení… nebylo už v jeho moci, aby i utečence otužil, obrnil…“ a já jsem teď poznal, že snad nevyprávěl o sobě, ale o tom, jehož jméno stálo na parte. „Kdyby tě zas někdy něco potkalo a měl jsi snad chuť a čas, přijď sem,“ řekl a pohlédl dolů na své lesknoucí se polobotky v bílých psích dečkách, „já sem chodím takhle odpoledne skoro denně, kam jinam mám chodit… večer však nemohu, ani dopoledne, to zkouším. Zatím sem chodím, ale kdo ví, co bude dál, život je nejistý i v této republice… zdá se, že se něco začíná dít v Rakousku… Ale to nic. To nic,“ usmál se, hledě bledýma, lehce zapadlýma očima na mne, jak před ním sedím na lavičce a zírám vzhůru k němu, „to nic. Na žádnou špatnou známku nebo zklamání už nemysli,“ usmál se, „možná že tě nikdo ani nezklamal, že ti nikdo neublížil, že to tak vůbec nemyslil, jak sis to vyložil, to se v životě také někdy stává. Možná že si všechno jen tak docela prostě namlouváš, a ono je zatím všechno v nejlepším pořádku. Vždyť to možná vůbec nestojí za řeč, je to docela obyčejný nesmysl,“ usmál se vlídně a pak řekl:

„Už na to nemysli. Nepřemýšlej o tom, nemluv o tom, přejdi to, dělej, jako by se vůbec nic nestalo, buď tiše. Podívej…“ lehce ukázal rukou, na níž se mu blýskl prsten a v níž držel srolované parte, do koruny jednoho stromu, protkaného podzimním sluncem, v němž v té chvíli právě končila fantazie z Lazebníka a mírným lehkým větříkem, který náhle zavál, se k zemi snášel jeden nažloutlý list, „podívej… Tak tedy na shledanou a dobře se uč na klavír…“

Narovnal si krajkový kapesníček ve světlém elegantním saku, dotkl se citrónově žlutého motýlka prstem, na němž se mu blýskl prsten, smekl klobouk, pohlédl ve směr, kterým odešli strážníci, a pomalu, drže v ruce srolované parte, odcházel ke květinovému koberci.

Za chvíli jsem vzal desky s notami a šel jsem.

Pomalu domů zahradou uprostřed zakletého města.

14

Odpoledne bylo krásné, jak může být jen na jaře. Růženka se vyklonila z okna, na němž stála váza s kočičkami a kraslicemi na červených stužkách, a řekla: „Kristepane, to je letos jaro. Od toho dne, co jste byli u vyslance, to všechno voní takovou čerstvou kořeněnou vůní a ani neprší.“ Pak jakoby přitažena nějakou tajemnou silou vylezla na chodník z protějšího ovocnářství Kocourková a pohlédla do našich oken. „Máte krásné kočičky,“ křikla na Růženku do okna a dřepla na sedačku u brambor, „také kraslice. Víte, že Sysel má kůzlata?“ A když Růženka kývla, Kocourková zvolala: „Víte, že za rohem v Paříži hrají Chaplina, nejdete večer?“ Vyklonil jsem se také z okna a viděl jsem, že za rohem ulice se objevili dva, které jsem před naším domem viděl poprvé dnes ráno. Štíhlí a plaví, v jarních pláštích, přešli kolem Kocourkové skoro vojensky a přitom pomalu a obezřetně, což nějak nešlo k sobě a připomínalo to loutky, které tahá za provázek nějaká ruka kdesi u střech domů. „Bodejť bych nešla,“ křikla Růženka, „já nemám co dělat.“ „Tak dobře,“ křikla Kocourková, „jdeme. Dnes večer na Chaplina. Představte si, že tam vypadá úplně jak Hitler. Viděla jste ho v těch dnešních novinách? S těmi fousky a s tou černou patkou na hlavě? Mě vám vždycky chytne, když ho vidím, křeč, musím k doktorovi, mám asi revma.“ „Já se vám nedivím,“ zvolala Růženka, „mně je zas mdlo, na toho Chaplina musíme…“ „Je to šelma z bible,“ zvolala Kocourková, a pak náhle jako by do ní něco vjelo, vyskočila ze sedačky a křikla, že se musí sofort kouknout na karty. „Sofort na karty,“ křikla přes ulici, „kdepak tady takhle sedět, mám s tím Hitlerem nějaké tušení.“ A rychle chňapla sedačku a zmizela v krámě. A tu se Růženka na mě otočila a ťukla se do čela. „Kristepane, hned musím pro brambory. Vždyť my je vůbec nemáme. Jak bych dělala večeři.“ A ač jsem věděl, že máme brambor plný sklep a nové ještě nejsou, ani jsem nemrkl, vylétla z pokoje, za chvilku se mihla na ulici jako divoký stín a zmizela v krámku. Já jsem to odpoledne nešel nikam, i když venku bylo tak krásně a všechno vonělo čerstvou svěží kořeněnou vůní, nešel jsem ani do parku, i když jsem se tam u pomníku hraběte Šternberka mohl setkat s Brachtlem, Mínkem, Bukou a Katzem, byl jsem totiž nějak zaražený a pln divných předtuch.

Pln divných předtuch od samého úsvitu, kdy už za oknem nebyla tma, ale také ne světlo, nýbrž jen takové tiché, chladné, šedobílé šero a já se v tom šeru vzbudil šramotem z předsíně. Jako by tam přešly kočky nebo stádo ovcí a mezi nimi šlapala nějaká strašlivá zlověstná liška, hodiny, které tam jdou o deset minut napřed, tloukly právě půl čtvrtou ranní… Když jsem šel v půl osmé do školy, potkal jsem před domem ty dva v jarních pláštích, které jsem tu nikdy neviděl, štíhlé, plavé, jdoucí téměř vojensky, a přece tak pomalu a obezřetně, jeden hleděl do ulice, druhý si mě však bezostyšně měřil, byl bych mu nejraději něco řekl. Přecházel kolem nás právě nějaký člověk v montérkách a odplivl si… Ve škole jsme vyváděli jako mladé kozy. Buka mě svalil zády na katedru a jal se předstírat, že mě škrtí. „Vlku,“ škrtil mě, „vlku,“ už mi to neřekl aspoň měsíc, a já jsem křičel a mačkal mu bradu vzhůru, ale byl silnější a volal, šel-li bych s ním a jeho bratrem do kina, mají prachy a zvou mě na Chaplina do Paříže v pondělí večer, vypadá tam jako Hitler… a já mohl jen písknout, že rozhodně jo. Pomohl mi na nohy a začal mě honit mezi lavicemi, přičemž se mi dostal do ruky nějaký sešit, ležel na Fürstově lavici a byl nadepsán jeho rukou, chňapl jsem ho a hodil do vzduchu ke kamnům. Buka ho tam našel, hodil jej do vzduchu ke katedře a Fürst začal lítat po třídě jako pominutý. Nastavil jsem mu nohu doufaje, že se potluče, ale zachytil se naneštěstí lavice, a když jsem do něho strčil, utekl na chodbu. Řekli jsme si s Bukou, že se můžeme odpoledne sejít v parku, řek jsme si to též s Brachtlem, Mínkem a Katzem, a Brachtl mě pak nečekaně strhnul na stupínek a nacpal mi do úst žvýkačku… Když jsem se vracel ze školy domů, viděl jsem je zas, ty dva v jarních pláštích, kousal jsem žvýkačku a dělal, že je nevidím, koukali dopředu do ulice jako koně. U nás v domě na chodbě se ozývaly rány ze sklepa, Hron tam asi něco tloukl. Ve dveřích kuchyně stála paní Hronová, a když jsem k ní došel, trochu se uhnula, abych viděl dovnitř. Řekla, že ve sklepě mají kůzle, myslila snad mrtvé, a že muž spravuje dveře. Že teď k nám šel listonoš s dopisem. Vtom se u sklepa objevil Hron s nějakým větším blyštivým předmětem, a když mě viděl, řekl: „To je zvláštní, to bys nevěřil, co ta zvěř umí. Když podřízneš kozle před kozou, koza vomdlí. Vy nemáte kozle?“ Vyběhl jsem nahoru, matka právě dávala listonoši spropitné. A teď odpoledne, když na okně stála váza s kočičkami a kraslicemi, má předtucha ještě vzrostla. Nešel jsem ani do parku, kde jsem se u pomníku chtěl setkat s Brachtlem, Mínkem, Bukou a Katzem, a nemohl jsem je náhle ani volat telefonem. Když jsem to v purpurovém pokoji zkoušel, telefon byl hluchý jako pařízek. Když se chýlilo k večeru, nad naší ulicí se objevily mraky. Kocourková vylezla na chodník zjistit, zda má začít tahat bednu brambor do krámu. Zavolala na Růženku, která už zas stála v okně, že dnes z Chaplina sejde. „Půjdeme po neděli,“ křikla, „žene se bouřka, ale pršet nemá,“ a Růženka zvolala: „Půjdeme tedy v pondělí. V pondělí večer, to chodí lepší lidi. Kouknu se ještě do těch novin s Hitlerem a na karty.“ A Kocourková křikla, aby se koukla do novin s Hitlerem a na karty, a začala tahat bednu. Chňapli jsme vázu s kočičkami a kraslicemi, zavřeli okna a rozsvítili, mraky nad naší ulicí náhle zhnědly. „To je letos jaro,“ řekla Růženka, „to by člověk umřel, pršet však nemá, předpovídá… Kristepane, kde my vlastně máme takové ty zelené kvítkované misky, ty zelené kvítkované, co tu vždycky byly, vždyť já bych dnes měla dočista chuť na topinky,“ a když jsem se otřásl, řekla: „Jo, Hron má ve sklepě kůzle od Sysla, doufám, že jen maso, a ne živé, mečení jsem odtamtud neslyšela. Já mám dneska chuť na topinky,“ řekla, „ale radši dám tu vázu s kočičkami a kraslicemi do předsíně k hodinám…“ Bylo právě za deset minut půl páté, neboť hodiny v předsíni tloukly půl. Půl páté na jaře v měsíci březnu.

Děsná předtucha se však vyplnila až večer.

Růženka právě sklízela z kuchyňského stolu karty, když vtom někdo zvonil. Matka, která před chvílí přijela z pochůzky, vyšla do předsíně, aby otevřela. Než však otevřela, nahlédla do kuchyně a tiše řekla, že jde strýček Vojta a snad ještě jedna návštěva, aby se v jídelně rozsvítilo a dala se tam káva, likér a nějaké doutníky… Vešel jsem do předsíně ve chvíli, kdy vstupovali do našich dveří. Strýček Vojta a ještě jeden pán, jemuž jsem neviděl do tváře, neboť v předsíni bylo šero. „Máte hezké kočičky a kraslice,“ usmál se strýček a ukázal do šera k hodinám, a pak se zeptal, zda se už otec vrátil.

„Ještě se nevrátil,“ řekla matka, „odešel v půl čtvrté ráno a ještě nepřišel. Ani nevolá, nejde telefon, je to úplně hluché. Račte si odložit a jít dál.“

Teprve když vstoupili do jídelny, kde nad stolem zatím už svítil velký křišťálový lustr, spatřil jsem druhého návštěvníka.

Byl to nějaký cizí pán s hubenou kostnatou tváří a dlouhými vlasy, jaké mívají umělci, byl ve fraku a v jedné ruce, poněkud skryté za zády, držel kytici červených růží.

Světlo lustru nad jídelním stolem bylo hned od počátku zvláštní. Bylo slabé, nažloutlé a blikající, takže například nějaký dopis by se býval v něm sotva dal číst a rovněž pozorovat fotografii v novinách se zdálo nemožné. U lustru se také od počátku usadily stíny. Stíny skelné, průhledné a lomené od křišťálových sklíček, připomínající pavučiny, žáby, kosti a ještě něco. Něco jako kdysi před léty, když byl u nás Gini a venku se strhla ta strašná bouřka. Na stole stál kulatý stříbrný podnos s lahví a sklenkami, citrón, doutníky, popelník a míšeňská cukřenka.

Matka seděla v čele stolu s bílou šňůrou perel na krku, po její pravici seděl strýček v černém saku s modrobílou kravatou a po levici kostnatý muž s dlouhými vlasy, ve fraku, připomínající umělce. Kytici červených růží chvílemi držel pod stolem, chvílemi ji měl položenu na klíně, pak mu to bylo asi obtížné a položil ji na prázdnou židli po své levé ruce. Matka hleděla na okraj stříbrného podnosu, který se v blikajícím světle leskl jako nějaký přepychový obojek obrovského čtyřnohého psa, a říkala, že se otec snad už vrátí. „Snad se už vrátí,“ řekla a hleděla na okraj stříbrného podnosu, „je to podivné.“ Strýček kouřil doutník a hleděl k oknu, jako by zjišťoval, co je s bouřkou a deštěm. „Jistě se už vrátí,“ řekl a hleděl k oknu, „přijde každou chvíli.“ Muž ve fraku mlčel. Kouřil cigaretu, upíjel ze sklenky čirou bílou tekutinu, do níž si dal kolečko citrónu, a tiše si notoval nějakou melodii. Když hodiny v předsíni tloukly, zdvihl hlavu, jako by počítal čas, byl to zřejmě nějaký otcův dobrý známý a rovněž věřil, že otec brzy přijde. Mně to bylo úplně jedno a ani jsem s nimi u stolu neseděl.

Klečel jsem u vzdálené židle, ač se to snad zrovna neslušelo, střídavě jsem sledoval, co je u stolu a co v novinách, které jsem měl rozevřeny na židli, a bylo mi čím dál hůř. Ty stíny jako by nebyly jen na stropě, ale i na stole a ve mně, a jako bych cítil, že mě pomalu vyhánějí pryč. Pryč aspoň do předsíně, do kuchyně, na ulici, do parku, ale pryč. Nedal jsem však na sobě nic znát a ani jsem nehlesl. Klečel jsem u vzdálené židle, na níž jsem měl rozevřené noviny, a žvýkal Brachtlovu gumu.

Konečně matka vstala a šla k zrcadlu. Vrátila se ke stolu s nějakým listem. Podala jej strýci, byl to dopis.

„Přišel dnes v poledne,“ řekla.

Viděl jsem, že obálka je poškrábána nečitelným písmem a na známce jsou Alpy. Ale spíš než viděl ve slabém světle a na tu dálku od židle jsem to tušil. Strýček kývl a začal číst. Muž ve fraku kývl a mlčel. Byl to nějaký otcův dobrý známý a o dopise zřejmě věděl. Matka dala hlavu do dlaní a trochu ji pak zdvihla, když se ve dveřích objevila Růženka s konvicí a kávovými šálky. Na prahu se trochu zarazila a konvice se jí zatřásla, snad proto, že strýček četl a ostatní mlčeli. Ale pak přistoupila a konvici a šálky postavila na stůl.

„Co píše, je zlé,“ řekl strýc nad dopisem, otíraje si oči, asi unavené od toho slabého světla, „dalo se to tušit. Prosím vás,“ řekl, „ta únorová čistka v armádě, pak ta schůzka v Obersalzberku, a teď ke všemu ještě ten…“ a slyšel jsem, jak říká cosi o nějakém projevu Hérinka či Gérinka z minulé soboty, o vojskách u hranic, o demonstracích a přestřelkách ve Vídni… o Vídni zaplavené nacistickými letáky… o útoku na arcibiskupský palác, o demolování synagóg a židovských obchodů…, „ne, to dobře neskončí,“ řekl a položil dopis na stůl, „když se začíná štvát na Židy, je to vždycky nebezpečná předzvěst. Za tím bývá útočník, který hledá oběť. V novinách…,“ mávl na noviny, které jsem měl rozevřeny na židli, „se píše o zítřejším nedělním plebiscitu. Prosím vás, jaký zítřejší nedělní plebiscit v Rakousku?“ zavrtěl hlavou, „copak jsme blázni? Gini by měl přijet okamžitě.“

Na chvíli jsme byli jako zkamenělí. I kostnatý muž ve fraku na chvíli přestal kouřit a seděl zcela nehybně. Až konečně Růženka, která dosud strnule naslouchala vedle stolu a připadala mi od toho odpoledne trochu změněná, se usmála.

„Ale prosím vás,“ mávl strýc rukou a také se trochu usmál, „nevěřte pověrám. Přece nebudete věřit na nějaké věštby paní Kocourkové. Hitler svou prosadí. Kdoví vůbec, zda nedojde k válce!“

„Ale když to vyšlo i mně,“ zaúpěla, „Kocourkové to vyšlo odpoledne a mně kvečeru. Hitler padne. Bože, ta karta, co mu padla,“ zašeptala a pohlédla k lustru, kde se komíhaly stíny, „ta karta je tak děsná, že pro to nemám slov. Nějaká zvláštní strašná smrt v pavučinách mezi žábami, kostmi a můrami někde v podzemí, kde všechno kolem hoří…,“ otřásla se, hledíc na strop.

„A to všechno jste vyčetla z jediné karty?“ řekl strýček s mírným, skoro žalostným úsměvem, ale ona zavrtěla hlavou, pohlédla na zem a řekla:

„To jsem nevyčetla z jedné karty, ale ze tří.“ Pak ještě chvíli postála u stolu a šla.

„Má trochu porouchané nervy,“ řekl strýček a vrátil matce dopis, „to je vše.“ Matka vstala, přistoupila k zrcadlu a dopis uložila.

„Zítra pošleme telegram,“ řekla, „dnes to už bohužel nejde, ledaže bychom, když nejde telefon, došli na poštu. Muž ani nemůže volat, kdy přijde…“

„Přijde každou chvíli,“ řekl strýček, „jistě už jede…“ a pak vzal konvici, nalil kávu a pohlédl na mě ke vzdálené židli.

„Prohlížíš si noviny,“ řekl, „vždyť tam na ně nevidíš. Pojď ke stolu, zkazíš si zrak…“

V té chvíli se stíny na stropě a stole zavlnily, jako by do jídelny vnikl závan vzduchu, a muž ve fraku po matčině levici promluvil. Poprvé za celou dobu, co tu seděl. Jeho hlas mi přišel náhle nějak velmi známý, ale mohl jsem se mýlit. Aby se přinesl, řekl a pohlédl na dveře sousedního pokoje…, svícen.

Matka zavolala Růženku.

„Přineste svícen, prosím vás,“ řekla.

Za chvíli přinesla Růženka svícen, ten starý ruský svícen, který zpravidla zapalujeme pod babičkou v její výroční den, a postavila jej na stůl. Muž pohlédl na svícen, zaťukal prsty o stůl nějaký takt a Růženka odešla. „Má vskutku porouchané nervy,“ řekl strýček a sklepl doutník do popelníku, „věří, že Hitler zemře…“ Pak pohlédl k oknu, jako by opět zjišťoval, jak je to venku s bouřkou a deštěm, ale nemohl vidět nic, protože venku byla už tma. Pak pohlédl na svícen a řekl:

„Je to vskutku krásný svícen, tenhle po babičce. Jak k němu stará paní vlastně přišla?“

„Je to dárek jedné ruské kněžny,“ řekla matka, „myslím, že Vasilčikové. Dnes žijí v emigraci.“

„Zapalte jej,“ řekl muž, a já jsem si v té chvíli všiml, že jeho hlas je dost chladný. Ale jistě to byl omyl, byl to jasně otcův známý, který přišel se strýčkem, a i on čekal na otce. Napadlo mě jen, jak to u nás dobře zná. Teď mi totiž blesklo, že věděl, že máme svícen.

„Zapalte jej,“ opakoval, „stačí jedna svíčka. Prostřední.“

Matka vstala, šla k příborníku pod zrcadlem, aby donesla zápalky, zřejmě přehlédla, že na stole je strýčkův zapalovač. Ale strýček ji předešel, rychle vzal zapalovač a svícen zapálil. Jednu svíčku. Prostřední.

„Teď snad uvidíš trochu líp,“ řekl směrem k židli, u níž jsem klečel, a já se sklonil nad novinami, které jsem měl rozevřené na židli, a zblízka jsem pohlédl na fotografii, která tam byla.

Měl na ní hladké černé vlasy sčesané šikmo přes čelo k jednomu oku. Vousky pod nosem měl stejně černé jako vlasy a z očí mu vycházely jakési paprsky, jako by zářil. Takže vskutku připomínal Chaplina, který právě hraje ve filmu v Paříži za rohem a je mi dost sympatický. A usmíval se právě jako on. Neboť na té fotografii zrovna někomu podával ruku, koho měl zřejmě rád. Zdvihl jsem hlavu ke stolu, strýček kouřil doutník a zamyšleně hleděl na svícen, matka hleděla na okraj stříbrného podnosu, který připomínal obojek velikého čtyřnohého psa, a rovněž mě nevnímala, ale muž ve fraku kouřil cigaretu, upíjel a hleděl teď na mě. V té chvíli jsem se slabě zachvěl. Proč se na mě tak dívá, blesklo mi, co to znamená? Cizí neznámý člověk v našem bytě, čekající na otce, proč se tak dívá a ani nepromluví? Pojednou mi bylo ještě hůř, málem bych byl už vstal a šel aspoň do předsíně. Ale pak jsem opět sklonil hlavu a dál hleděl na fotografii v novinách. Na té fotografii byl pohled mnohem přátelštější, to bylo jisté, náhle jsem si vzpomněl, co jsem jednou slyšel. Že má rád mládež, hochy a děvčata, o prázdninách je posílá na hrady řádových rytířů, kde pak hrají různé dobrodružné hry, když přijde večer, zapalují ohně a hrají na bubny a píšťaly, a náhle mě napadlo, že jistě i stopují a hážou lasem… Pro pána krále, náhle jsem si vzpomněl, co jsem zaslechl v předsíni, otec mě chce poslat pryč, poslat o prázdninách do skautu, vždyť tam bych se stopovat a házet lasem mohl naučit, zlaté oči… div jsem nevyprskl. Pohlédl jsem na muže, právě se ode mne odvrátil a zdvihal ke rtům sklenku s čirou bílou tekutinou, třpytivý briliant, slunce… chvíli jsem mlčky pozoroval, jak pije… a pak jak ťuká prstem do taktu o stůl, tiše si prozpěvuje nějakou píseň, přitom mírně chvěje hlavou s dlouhými vlasy a lehce podupává nohou, pak jsem zrakem sklouzl na židli, na níž seděl, a viděl jsem, že mu z židle visí cíp fraku a na židli po jeho levici je kytice krásných červených růží… náhle mě napadla neuvěřitelná myšlenka. Že je to nějaký dirigent, který si sám sobě přinesl kytku…

„Má zničené nervy,“ řekl strýček náhle, „ale Gini musí přijet okamžitě. Nesmí ztratit ani hodinu. Ať dojde na poštu,“ pohlédl k oknu a pak vyňal z kapsy zápisník, vytrhl z něho list a napsal pár řádků. „Zde je telegram,“ řekl a podal jej matce, „to snad pochopí…“

„Obávám se, že nemá vstupní vízum,“ řekla matka, čtouc telegram, „zítra je neděle a na vyslanectví nikdo není. Může přijet v nejlepším případě až v úterý ráno.“

„To je jedno,“ řekl strýc, „přijede tedy v úterý ráno,“… a matka zavolala na Růženku.

„Odneste to hned na hlavní poštu, prosím vás,“ řekla tiše, „je to telegram Ginimu…“

A Růženka chytla lístek a vyběhla.

„Vemte taxík,“ zvolal na ni strýc do předsíně, „je to daleko a může pršet…“ a vtom hodiny v předsíni tloukly sedmou, bylo tedy za deset minut.

„Budou zprávy,“ řekla matka, „muž ještě nepřijel.“

„Ještě nepřijel,“ řekl strýc, „ale bude tu co nevidět. Možná že už je před domem. Zapneme rádio…“

A já jsem teď musil vstát od své židle s novinami a vyjít z jídelny. Aspoň na chvíli vyjít a nadechnout se jiného vzduchu, aspoň na skok do kuchyně k Růžence, ten host mě čím dál více zneklidňoval. Pomalu jsem se ho začínal bát…

„Musím si vzít deštník,“ řekla Růženka v kuchyni, právě si brala u zrcadla klobouk, „zatím neprší, ale co kdyby, Kocourková se mohla zmýlit. Bože,“ vzdychla, „který člověk jen tohle jarní počasí vymyslil…“

„Kdo ten člověk jen je,“ vzdychl jsem, „nejraději bych odsud utekl,“ ale Růženka mávla rukou a řekla, že to nikdo neví. „Snad je to ďábel,“ řekla, „protože pánbůh by na jaře dopřál lidem trochu slunce a jasnějšího nebe. Je tam zataženo, jako by měl přijít soudný den. Až přijdu, musím vypláchnout támhleten hrneček…,“ ukázala na stůl, „a po neděli koupit kůzlečí jako Hronová. Z toho jejich sklepa nikdo ani nezamečí,“ koukla se na sebe do zrcadla, „živé kůzle tam rozhodně není. Kdyby ho byl podřízl, byla bych to musila slyšet. Přece by to byl nedokázal tak naráz a tiše, aby mi ani nemeklo. To by tam mohl mít pomalu i kozu.“

„A my tady budeme mít Giniho,“ řekl jsem.

Když jsem se s těžkým přemáháním vrátil do jídelny, matka už neseděla u stolu, nýbrž v křesle poblíž příborníku, a pila kávu, která musila být už strašně vychladlá, strýček stál opřen o příborník a kouřil doutník, trochu s tou jednou podepřenou rukou a pokrčenou nohou připomínal hraběte Šternberka, jen místo květiny držel doutník, a kostnatý muž ve fraku s dlouhými vlasy stál u okna, kytici červených růží držel za zády a bezvýrazně hleděl na strýce a na matku. Vskutku. S těmi vlasy a ve fraku připadal jako dirigent, který se chystá zvednout hůlku a ještě chvilku čeká. V rádiu slabě hráli Beethovena, poznal jsem to hned.

Kdesi v dálce zaznívaly varhany a vyzváněly zvony, kolem hoří bezpočet svic, žlutě, blikavě, míhavě, zrovna jako náš jídelní lustr a svíčka ve svícnu na stole, ale protože je jich mnoho, je tu záplava světla. Dědeček stojí uprostřed v modré uniformě se zlatým a purpurovým límcem, s jednou rukou pozdviženou a chvějící se u čepice a s mírným, omluvným úsměvem… Náhle mě přepadla strašná tíseň. Tíseň a strach. Strach před něčím, co nešlo popsat. Co bylo v této jídelně od první chvíle, kdy jsme sem vešli, ale teprve teď vyvstalo v plných barvách, tónech, nějaká neznámá záhadná síla, která tu mezi námi stála… náhle jsem si uvědomil, že stále ještě žvýkám tu Brachtlovu gumu, vzpomněl jsem na Brachtla, Mínka, Buku, Katze, náhle bych byl odsud vyrazil a utíkal, utíkal do parku k pomníku, kde však z nich už jistě nikdo nebyl, bylo strašně zataženo, mohla se co chvíli strhnout bouřka, déšť, v parku musila být tma plná mračen a pusto a prázdno, náhle bych byl chtěl vykřiknout, aby sem někdo z nich aspoň přišel a byl tu, Brachtl, Mínek, Buka, Katz, anebo třeba i Grund, ale nešel telefon, cítil jsem, že to dlouho nevydržím, nevydržím… a pak jsem se podíval na dveře tam do toho sousedního pokoje… Nikdo si toho nevšiml. Strýček stál u příborníku, zamyšlen a s hlavou skloněnou, muž stál u okna a bezvýrazně na nás hleděl jako dirigent, který čeká, za cípem fraku mu vyčnívaly růže… a matka řekla, abych šel k jejímu křeslu. A když jsem přistoupil, trochu mě obejmula a ruka se jí chvěla skoro tak jako celé mé tělo. V rádiu slabě hráli Beethovena…

A tu náhle hodiny v předsíni, které nám jdou o deset minut napřed, tloukly osm, osm temných tónů, takže bylo za deset minut osm, osm temných tónů, bubnů, Beethoven ztichl… A matka se právě chtěla napít kávy, která stála na dosah její ruky na příborníku, a strýček u příborníku chtěl právě něco říci, když se náhle svícen zachvěl, jako by přívan vzduchu vnikl do jídelny, lustr ještě víc zeslábl a zablikal a z rádia se ozval hlas…

Německy, protože matka zřejmě dávno přeladila rádio na cizí stanici. Na stanici dědečkovy země…

„Meine Damen und Herren. Dámy a pánové…“

Zněl těžce a vážně jako hudba Beethovena, jako vzdálené varhany a zvony, jak osm těžkých tónů, bubnů, a já jsem pochopil. Řečník v černé kravatě na schůdku před ornáty v záplavě svic pod mohutnou bání s křížkem a věžemi. Dámy a pánové…

„Herr Bundespresident… pan spolkový prezident mě pověřil, abych oznámil rakouskému lidu, že ustupujeme násilí.“

Matka se bezvládně opřela o křeslo a strýček odložil doutník. Muž u okna náhle jako by se na mě nenápadně usmál…

„A tak se loučím v tuto hodinu s rakouským lidem německým pozdravem a srdečným přáním: Bůh chraň Rakousko…“

A pak se ozvalo z rádia slovo „pánové“, ale v tom okamžiku bylo vysílání přerušeno, jako by je utnula nějaká sekera… a začala hrát hymna. Hymna dědečkovy země. Sei gesegnet ohne Ende, Heimaterde wundermild… Buď bez konce požehnána, čarokrásná otčino… Velký mohutný sbor ji zpíval při velkém orchestru. A pak se ozvala ještě jednou. Sei gesegnet ohne Ende, Heimaterde wundermild… A pak potřetí. Sei gesegnet ohne Ende, Heimaterde wundermild… A pak ještě jednou, ale už beze slov. Jen velký mohutný orchestr… A pak se ozvala znovu. Tatáž hymna, ale opět se slovy. Opět s velkým mohutným sborem při velkém orchestru jako poprvé. Jen slova, slova byla úplně jiná. Už nezpívali Sei gesegnet, buď požehnána… Rozuměl jsem dobře… Zpívali Deutschland, Deutschland über alles… a rozléhalo se to jako zpěv andělských kůrů na nebesích…

Matka vstala z křesla, políbila mě na tvář a řekla, že je konec.

Strýček k ní přiskočil, podepřel ji a políbil jí ruku.

V té chvíli se pohnul muž u okna a s úsměvem, skrývaje za šosem fraku kytici červených růží, o krok postoupil k matce…

Vtom někdo zvonil.

Dřív než jsem se vzpamatoval, vstoupil do jídelny někdo, koho nikdo nečekal. Hron.

Obešel stůl k oknu a pak o krok přistoupil k matce.

Pak svraštil obočí na nízkém čele, jež bylo zvlhlé, jako by byl právě vykonal nějakou velmi těžkou, namáhavou práci, napřáhl ruku a podával matce kytici červených růží.

A pak řekl, že před hodinou na budově rakouského vyslanectví vyměnili vlajku. Od hodiny tam vlaje hákový kříž. Otec měl samé porady… „No ano, porady, on ještě nepřišel?“ zasmál se, „on tu ještě není, není…, ale je, je tu,“ zasmál se, „moje dělá zejtra kozle, peče ho, potřebuje ňáký koření… máte ho, tak uctivej dík…,“ a pak šel. Muž ve fraku přivřel zrak, přistoupil ke stolu a sedl si na své původní místo. Kytici, kterou před chvílí držel v ruce, držela teď matka, úplně bledá a chvějící se u zrcadla, a strýček hledal vázu. Když našel stříbrnou vázu v sousedním pokoji, postavil ji na stůl k svícnu a dal do ní růže, kostnatý muž ve fraku se napil kořalky, olízl se, obnažil chrup, pak zčistajasna pohlédl na matčinu šíji… A pak jsem vyrazil z jídelny jako divý.

Když hodiny v předsíni, které nám jdou o deset minut napřed, tloukly dvě, ještě jsem se chvěl hrůzou. Venku na ulici bylo ticho, bouřka nepřišla, nepršelo, v pokojích se slabě svítilo, ozývaly se odtamtud kroky. Růženka stála u okna a volala na Kocourkovou, jaké je to letos krásné jaro, že půjdou na Chaplina, Kocourková jí odpovídala, stála tam někde nějaká zelená kvítkovaná miska, kterou jsem už strašně dlouho u nás neviděl a vlastně na ni skoro zapomněl, a slyšel jsem křehký zvonivý hlásek říkat něco o nějakém kvítku, nemělo to vůbec souvislost. Z předsíně jsem slyšel šramot, jako by tam byly kočky nebo stádo ovcí a mezi nimi liška, a odněkud zpod domu, ze sklepa, jsem neslyšel nic než ticho, ani zamečení, jen hlas Hrona, že to maso se má okořenit, zdali snad to koření máme… A za zdí pokoje jsem slyšel strašlivé řinčení a výkřiky, jako by se tam vzpíral na opratích divoký kůň, jako by se tam lámalo dřevo, jako by se sypalo sklo, řinčelo to do tlumených kroků a do Růženčiny řeči, mluvené z okna. Matka byla pryč a Brachtl, Mínek, Buka a Katz se toulali v parku a neslyšeli mě stejně jako nikdo, i když jsem je volal. A viděl jsem červené růže v zrcadle jídelny ve stříbrné váze, opodál povalenou židli, noviny… před domem dva cizí lidi, hledící do našich oken, a kdesi daleko za tím vším jsem slyšel zvony, varhany a zpěv andělských kůrů. A cítil jsem růže z povlaku své prošívané deky a viděl jsem vyslance, jehož jsme nedávno navštívili, jeho ženu a děti s velkýma modrýma jasnýma očima, jak na nás hledí… bože, co všechno jsem to slyšel, co všechno jsem to viděl… a pak jsem už neviděl nic než to město s kočičkami, kraslicemi, beránky a našeho Giniho, který tam zůstal…

18

Druhý den odpoledne bylo krásně. Seděl za volantem v zelené uniformě s temně červenými výložkami, na nichž se třpytilo zlato, v uniformě, kterou málokdy nosí, dnes ji však vzal, snad proto, že měl kvečeru jet na nějakou hostinu. Ač jsem mu neviděl do tváře, měl jsem dojem, že bděle sleduje ulice, jimiž projíždí, připadal mi tak trochu jako fízl. Já seděl vzadu vedle Růženky, která měla nový oranžový klobouk jménem „Radostný podzim“, a ulice, jimiž jsme projížděli a které on za volantem tak bděle sledoval, jsem téměř nevnímal. Když jsme přejížděli křižovatku s mydlářstvím, strážník, který tam řídil dopravu, si ho za volantem všiml, skočil do pozoru jako žába a salutoval, a tu se mi vzadu na sedadle skoro přitížilo. Když jsem se bezděčně ohlédl, spatřil jsem zadním okénkem, že za námi jede jakási tmavohnědá škodovka. Když jsme zahnuli k Svatému Michaelu a na konci ulice se objevila vysoká kostelní věž, vysoukal jsem větu.

„Prosím tě,“ řekl, aniž přestal sledovat ulici s věží na konci, „jak to mluvíš… kam na tyhle obraty chodíš? Nebo to máš z vlastní hlavy?“ řekl a stiskl páčku, předjel jakousi modrou tatrovku, která pomalu jela před námi. Růženka v oranžovém klobouku na mě koukla, byla celá pryč. Snad proto, že jela někam, kde ještě nikdy v životě nebyla. Po chvíli ticha jsem promluvil zas.

„V pohraničí chtějí vyhlásit výjimečný stav,“ řekl jsem, „slyšel jsem to v rádiu.“

Teď jen kývl a mlčel, ovšem, na tohle už nemohl odvětit, „jak to mluvíš, kam na to chodíš“, na to mohl jen kývnout a mlčet, musil jsem se v duchu trochu usmát. A pak, stále sleduje ulici, prudce zahnul za věž Svatého Michaela, mířili jsme ke křižovatce u Karolíny Světlé. A tu, jak jsme tam mířili, se mi zdálo, že jedeme nějakou oklikou. Ke křižovatce u Karolíny Světlé jsme mohli jet přímo od podjezdu a nemusili jsme objíždět michaelský kostel. Když jsme tam dojeli a míjeli křižovatku, i tenhle strážník, který tam měl službu, si ho všiml, skočil do pozoru jako pes, nemohl jsem si pomoci, bylo mi z toho skoro špatně. Když jsem se ohlédl, spatřil jsem v zadním okénku tmavohnědou škodovku.

„Jede za námi nějaká tmavohnědá škodovka,“ řekl jsem a otec opět stiskl páčku. „Co má být,“ řekl, „proč by nejela? U nás může každý jet, jak chce,“ a zahnul za roh. Před námi se vynořila modrá tatrovka.

„To je ta tatrovka, kterou jsme předjeli před kostelem,“ zvolal jsem, „a teď je zase před námi. Proč jsme vůbec jeli ke kostelu, ke Karolíně Světlé jsme mohli jet přímo!“

„Poslyš,“ řekl klidně, že bych se byl málem lekl, nebýt toho, že jsem byl už na tyhle věci zvyklý, „mám dojem, že přece jen jsi trochu nenormální. Jak jsme mohli jet přímo, když je tam uzavřená ulice? To jsme ji měli přelítnout na nějakých křídlech?“ Růženka v oranžovém klobouku teď zdvihla oči, byla celá pryč, já si umínil, že už budu mlčet. Když jsme přijeli na obvod města, zjistil jsem, že tmavohnědou škodovku máme před sebou a modrou tatrovku v patách, jela za námi jako přilepená, ale neřekl jsem nic. Jsem náměsíčník, usmál jsem se. Pak mi blesklo, kam to asi večer na hostinu jede, že si vzal tu uniformu, do Německa jistě ne, tam jezdí v kožeňáku, a jistě ne na hostiny. Na hostiny se nenosí v kapsách revolvery… Pak se před námi vynořila řada temných budov se zamřížovanými okny, spleť černých hal s komínem a těžká železná vrata. Aby mě tak po tom včerejšku někam vezl, napadlo mě a musil jsem se zasmát. Vrata se otevřela, vjeli jsme dovnitř. Už jsme tu, usmál jsem se, když jsme se ocitli na nádvoří před jednopatrovou zamřížovanou budovou, už jsme tu a tamhle nás čeká strýček Vojta.

„Tak se posaďte,“ řekl strýček vlídně, když nás dovedl do své kanceláře v patře zamřížované budovy, „než si prohlédneme továrnu, přijde občerstvení. To si, pane, smlsneš,“ olízl se, hledě na mne, „co je nového? Co dělá maminka a škola?“

„Maminka je doma a do školy chodím už skoro čtrnáct dní,“ usmál jsem se.

„Představte si, pane řediteli,“ řekla Růženka, opatrně z hlavy snímajíc „Radostný podzim“ – byla stále celá pryč, ale už ne neklidem jako v autě, nýbrž radostným vzrušením – „představte si, že sedí zas v druhé lavici právě proti profesoru, tedy já nevím, ale dobře si nesedl. Člověk se má radši skrývat, nikdy neví, kdo ho pozoruje, jak jsem někde četla… ten klobouk abych dala semhle…“ A opatrně dala strašný klobouk na oválný stolek za klubovku, do níž si sedla. Otec a strýček zatím již také usedli a na mě zbývalo jediné křeslo. Stálo u širokého zamřížovaného okna právě proti klubovce, v níž seděl otec. Klidné slunce, které sem pronikalo mřížemi, mi v tom křesle šlo přímo do tváře.

„Sedět před katedrou může, vždyť prospívá, viď,“ usmál se strýček a pak se otočil k otci, vyňal pouzdro na cigarety a začala zábava. Mluvili o výjimečném stavu v pohraničí, který asi bude vyhlášen, o Hitlerově řeči v Norimberku a pak o věcech, o nichž jsem dosud skoro neslyšel: o zřizování sirén, přípravách na zatemnění a rozdávání protiplynových masek. Ale byly to jen takové krátké, kusé zmínky a zřejmě se týkaly jen strýčkovy továrny, brzy přešli k tomu, z čeho se vyrábí zboží, a mluvili o železe. Růženka, která poslouchala, když mluvili o sirénách, zatemnění a maskách, se teď začala vrtět a všechno si prohlížet, byla tu poprvé v životě, kdežto já jsem tu už byl, před léty s panem učitelem. Bylo to tu zařízeno velmi přepychově. Koberec, klubovky, stolek, psací stůl, na stěnách obrazy a portréty dvou prezidentů a obrovská barevná mapa světa. Poblíž mapy oválný stolek, na němž spočíval Růženčin „Radostný podzim“, to byl ten stolek za jejími zády. V rohu palma a ve zdi trezor. Náhle se otevřely dveře a vešla jakási starší usměvavá paní. Nesla kávu a dva talířky se žlutým krémem.

„Abych se ještě vrátil ke škole,“ řekl strýček, když se paní uklonila a odešla, „říkáš, že se ti tam líbí jako loni, máš kamarády, dobře s nimi vycházíš, jsi spokojen…“ Náhle se mi zdálo, že by se chtěl strýček dozvědět nějaké podrobnosti, že by rád, kdybych se trochu rozpovídal, ale k tomu jsem ovšem neměl v přítomnosti otce nejmenší chuť. Nejmenší chuť vykládat o svých kamarádech, jak s nimi vycházím, jak jsem spokojen, a tak jsem na strýčkovu otázku jen kývl.

„Jsi nějaký němý,“ řekl otec, který mě teď pozoroval chladným přivřeným zrakem, a já se v duchu usmál a řekl si, jsem přece náměsíčník. Otec se pak ode mne odvrátil a pohlédl oknem. V klidném slunci za záclonou a mřížemi se ozvala letadla.

Pomalu jsem jedl krém, byl žloutkový, velmi sladký, jemný, žlutý jako měsíc, a pak, trochu mhouře oči v klidném slunci, jsem pozoroval, jak se strýček napil kávy. Otec zhasil cigaretu, pohlédl na mne a napil se rovněž. Růženka na chvíli přestala jíst krém a také upila.

„Máme tu jednoho Francouze,“ usmál se na mě strýček, „to je pane zjev. Ten má vousy jako Mikuláš. Však ho za chvíli uvidíme.“

„Dělník?“ zeptala se Růženka polykajíc krém.

„Prokurista,“ odvětil, „velice vzdělaný a galantní pán v elegantních šatech. Půjde s námi na prohlídku.“

„A umí česky?“ zvolala Růženka, otáčejíc se na klobouk.

„Umí česky, je tu od převratu.“

„To tady asi zůstal, že se tu oženil,“ kývla, ale strýček zavrtěl hlavou. „Je vdovec,“ usmál se.

„Vdovec,“ kývla Růženka a záhadně na mě koukla…

„Kolik mu je?“ zeptal jsem se, „má děti?“

„Kdybys netlachal,“ prohodil otec a lhostejně na mne pohlédl, Růženka však zbystřila sluch.

„Přece se snad zeptat smím,“ řekl jsem a v duchu jsem si myslil, jsem náměsíčník.

„Spíš by ses měl zeptat, jak se dělí s výhodou,“ řekl, ale v jeho hlase nebylo kapky zájmu. Obrátil se k strýci a ptal se ho něco, co se zřejmě týkalo těch sirén, zatemnění a masek. „Ach ano,“ vzdychl strýček, a pak řekl, že o tohle vše se stará právě ten Francouz. „Prokurista tomu ovšem rozumí skvěle…,“ řekl významně a pak někdo zaklepal a prokurista, o němž právě byla řeč, vešel. Poznal jsem ho ihned. Měl dlouhé vousy jako Mikuláš, elegantní šedé šaty s bílým kapesníčkem a na botách světlé psí dečky.

Nejprve jsme navštívili jeden prázdný vymetený sál, na jeho betonové zemi byly stopy po košťatech, v oknech těžké železné mříže. Nad jedním oknem na štaflích se klátil nějaký člověk a zatloukal tam tyč s jakýmsi černým srolovaným papírem. Strýček na něho kývl a otevřel široké posuvné dveře, ocitli jsme se v hale. Jejím středem se táhla neuvěřitelná příšera. Měla tisíc rour, pístů, kol, válců, točila se, kývala, skákala, chroptěla, duněla, stáli na ní lidé v montérkách s vykasanými rukávy a hýbali pákami, točili koly a hleděli na sloupky s rtutí, připadalo mi to, jako by stvůře měřili horečku. A všichni, zdálo se mi, nápadně spěchali. Jako by za jejich zády byl nějaký přízrak, který je strašlivě hnal.

„Kriste,“ křikla Růženka s očima navrch hlavy a chytila si oranžový klobouk, „kdyby tam tak člověk spadl, asi by z něho moc nezbylo.“

„Ano,“ uklonil se Francouz, který šel vedle ní, hleděl na její klobouk více než na stvůru a v ruce si pohrával s kapesním nožíkem, „moc by z něho nezbylo.“ Napadlo mě, že začátek a konec stvůry ani nevidím, a vlastně vůbec nevím, nač je a co se do ní dává. Byl bych se rád na to zeptal Francouze, ale nechtěl jsem ho rušit. Šel vedle Růženky, hleděl spíš na její klobouk než na stvůru a pohrával si s nožíkem, chvílemi si i hladil místo na své hrudi, kde mu končily vousy. Na konci haly, kde příšera nekončila, nýbrž jen mizela ve zdi, měla dvě červené žárovky a pod nimi rudý pruh a dvě bílé lesklé páky. Otec a strýček, kteří šli před námi, rychle přešli, a já si všiml, že tam na nízké stoličce sedí malý člověk v montérkách, na kolenou má kus novin a něco jí. Když jsme kolem něho přecházeli, viděl jsem, že strašně rychle polyká chléb. Otočil k nám hlavu a mdle se usmál, jako by nás znal, a pak jeho pohled utkvěl na Růženčině klobouku. Francouz rychle zdvihl nožík, člověk sklonil hlavu a jal se polykat chléb ještě úporněji. Vyšli jsme za otcem a strýčkem z haly širokými posuvnými dveřmi a ocitli se v prázdném vymeteném sále, na jeho holé betonové zemi byly stopy po košťatech, v oknech těžké železné mříže. Nad jedním oknem na štaflích se klátil nějaký člověk a zatloukal tam tyč s černým srolovaným papírem…

„Tak co tomu říkáš?“ zeptal se mě strýček.

„Napadlo mě, kde to má začátek a konec,“ řekl jsem, „a také, že jsem neviděl, co se do toho dává, na co to vlastně je…“

„To neví nikdo,“ vložil se do toho Francouz a s úsměvem na mne pohlédl, „to neví ani sám pan ředitel. Je to prostě zde a lidé to obsluhují, ale nač to je a čemu to slouží, neví nikdo. Co se týče toho začátku a konce,“ usmál se, „ten stroj je nekonečný. Je jako kruh. Už mockrát jsme pátrali, kde začíná a končí, ale nepřišli jsme na to. Tenhle prázdný, vymetený betonový sál,“ ukázal a pohlédl na železné mříže v okně, nad nímž člověk na štaflích zatloukal tyč s černým papírem, „tenhle sál se zdá být na konci a ten první, prázdný, vymetený betonový sál na začátku. Ale možná že je to naopak. Že tenhle je na začátku a tamten na konci. Netočí se vám hlava?“

Francouzova řeč mi nešla do hlavy. Měl jsem dojem, že to byl jakýsi podivný žert. Francouz schoval nožík a Růženka s mírně vytřeštěným zrakem si klepla na vršek klobouku, který měl tvar veliké okrouhlé desky.

„Teď přicházíme do dílen mezi budoucnost národa,“ pohladil si Francouz vousy nad břichem, „to je zajímavé.“

Ocitli jsme se v hale mnohem menší, než byla prvá. V oknech byly těžké železné mříže, u stropu visely na kladkách dráty s oky jako na zajíce, vypadaly též jako pohyblivé oprátky nebo šibenice, a pod nimi stály dřevěné špalky různých velikostí, malé, větší, velké, úzké, širší, široké. Mezi špalky rachotily drobné obludy, vzájemně do sebe zaklesnuté, pod nimi se vinuly pohyblivé pásy, na nichž se vezly různé železné předměty. Mezi tím vším postávali učedníci. Byli v montérkách bez košil a jejich ruce a tváře byly umazané od oleje.

„Takhle jsem začínal i já,“ řekl strýček, „jenže ne zde, ale v plzeňské Škodovce. Také jsem tak stával v montérkách, umazaný od oleje, a někdy jsem se ani pořádně nenajedl. Tihle se aspoň dobře najedí, vaříme jim obědy. Možná,“ rozhlédl se po učednících, „že tu mezi nimi stojí budoucí ředitel…“

Krajní, kteří to slyšeli, se usmívali, zdálo se, že mají strýčka rádi. Pak jsme se na chvíli zastavili u jedné drobné obludy, za níž bylo větší zamřížované okno, a já si všiml předmětů, které se pod ní vezly na pohyblivém páse. Náhle mě něco napadlo.

„Děláte tu taky železné trojnožky?“ zeptal jsem se, „železné trojnožky a takové kovové špičky na hůlky?“

„Kde jsi, prosím tě, přišel na železné trojnožky?“ řekl otec, „co je to zas za hloupost,“ ale Růženka, všiml jsem si, zbystřila sluch.

„Trojnožky,“ usmál se strýček, „neděláme, ani pánve. Kovové špičky tu dělají, ale na hůlky ne. Na jaké hůlky myslíš?“

„Na cestovní hole myslíte, že ano?“ řekl Francouz s úsměvem, jako by zamlouval řeč, a maličko ke mně přistoupil. Když jsem v té chvíli zdvihl oči, viděl jsem, že právě stojím u jednoho středně velikého špalku pod menším okem, visícím ze stropu. „Špičky na hole tu neděláme,“ řekl Francouz, „spíše hřebíky a hřeby. Také někam jezdíte?“ zeptal se Růženky.

„Byla jsem loni v květnu v Rakousku, v Korutanech,“ odvětila dost hlasitě, právě jsme míjeli špalek, za nímž stáli tři učňové s očima navrch hlavy, zírali na její klobouk s velkou okrouhlou deskou navrchu, „ale to byla smutná cesta. Jela jsem v průvodu v kočáře za zvuků zvonů a Beethovena a vpředu jel v brnění černý rytíř. Generál von Freyberg,“ dodala k učedníkům.

„Víš, že je pan učitel v Anglii?“ otočil se ke mně strýček, „dělá tam… reportáže.“

„To musí být krásné,“ povzdychla Růženka, „on uměl vždycky dobře psát.“

„Zkuste to také,“ usmál se Francouz, „mám dojem, že máte literární talent.“

„Já mám teď jinou práci,“ zarděla se a pohlédla na Francouze, „o té vám snad ani nemohu říci. To byste se podivil, do čeho jsem se před půl rokem dala.“

„Něco zvláštního?“ sáhl si na vousy a pak vyňal z kapsy nožík a otevřel jej.

„Ano,“ přisvědčila a pohlédla na nůž, „něco zvláštního. Já vám to snad řeknu.“

Vycházeli jsme z haly učňů a já se ještě obrátil a pohlédl zpět. Všichni za námi hleděli, nad hlavami se jim houpaly oprátky, u nohou stály špalky, v oknech byly železné mříže. Na chvilku jsme se ocitli na malém prostranství pod širým nebem a pak se před námi otevřely obrovské dveře další haly s vysokým komínem. Pod komínem nade dveřmi viselo lešení a na něm dva lidé přitloukali na stříšku na nějaký válec velkou okrouhlou desku. Vcelku to vypadalo jako velká železná houba. Strýček jim nahoru mávl a řekl, že vstupujeme k pecím.

„Na ty se těším,“ vypískla Růženka, „jednou jsem o nich četla dobrou knížku. Myslíte, že tam mohu v tomhle klobouku?“ zeptala se Francouze.

„Vzhledem k tomu, že je oranžový,“ usmál se Francouz, „jistě. Přece vás chráním, nevidíte?“ řekl a zdvihl nůž.

V hale byly výklenky, z nichž šlehal oheň a rozptyloval se v podobě těžkého teplého vzduchu s jakousi kovovou příchutí. Před výklenky stáli muži bez košil s lopatami a háky. Strýček a otec k nim zamířili a my jsme šli za nimi. Když jsme byli blíže, strýček se zastavil, nechtěl nás zřejmě vést dál pro rostoucí horko, a já teď viděl, že muži s lopatami a háky strkají do plamenů železné tyče, hýbají jimi a obracejí je, tyče byly žhavé a v plamenech se kroutily a syčely jako ohniví hadi. Muži se otočili a teď jsem si všiml, že mají na očích tmavé brýle, po tvářích a těle jim stéká pot a že vlastně pracují dost rychle. Rychle, uspěchaně, jako by jim v zádech stál nějaký přízrak, který je žene, byl to týž dojem jako v hale stvůry.

„Kristepane,“ šeptala Růženka s očima navrch hlavy, přidržujíc si klobouk na jeho okrouhlé desce, „tam by tedy člověk neobstál vteřinu. To tenkrát musil být opravdu zázrak, když tam vydrželi a nic se jim nestalo… Ale v těch knížkách o třech mládencích z pece ohnivé,“ usmála se vyděšeně na Francouze, „však to znáte z náboženství. Vyvedl je anděl. Kdyby tam člověk spadl,“ otřásla se, „také by z něho nezbylo moc.“

„Nezbyla by z něho ani kostra,“ uklonil se Francouz a pohlédl na mne, a pak ke mně trochu přistoupil a řekl: „Nezbyla by z něho ani kostřička. Nechvějte se, přece vás chráním,“ řekl s úsměvem Růžence a ukázal kapesní nůž, který skrýval v dlani.

Otec stál vedle strýčka, mlčel a hleděl do plamenů. Zdálo se mi, že pozoruje spěchající lidi, ale velmi lhostejně, bez zájmu, jako by pozoroval mouchu. Pak jeden z lidí pustil hák, sundal si brýle a kousek poodešel. Sehnul se a cosi zdvihl ze země. Byla to láhev piva.

„No půjdeme,“ řekl otec a sáhl si na límeček uniformy, „je tady opravdu horko.“

„Vskutku,“ řekl Francouz se zdvořilým úsměvem, když jsme vyšli z haly a ocitli se na hlavním nádvoří, kde nás ovanul lehký svěží vánek, „kdyby tam spadl člověk, nezbyla by z něho ani kost.“ A pak pohlédl vzhůru, kde pod komínem dva lidé na lešení přitloukali na stříšku na válec velkou okrouhlou desku, což vcelku vypadalo jako velká železná houba. „Jsou to sirény přece…,“ usmál se, sklouzl zrakem na Růženčin klobouk a pak zdvořile řekl:

„Vidíte, neutrpěl. Je právě tak krásný, jako když jste vešla. Máte trošku promáčklou stříšku a tu okrouhlou desku navrchu, ale to myslím patří k fazóně.“

„To patří k fazóně,“ kývla, „to bylo, už když jsem ho koupila. Je to Radostný podzim,“ zdvihla ruce ke komínu nad vraty a nadechla se svěžího vánku. V té chvíli se nad nádvořím ozvala letadla. Pomalu letěla za komínem, zacloněným mračnem kouře.

„Oheň existuje od věčnosti do věčnosti,“ řekl Francouz, „nemá začátek ani konec, je jako kruh. Ale kde se bere v těch našich pecích, to ví bůh. Ještě tu nikdy, co ta továrna stojí, nevyhasl. Nevyhasl ani před léty, když byla krize. Buď je to nějaký oheň z nebe,“ ukázal za komín k mračnu, „nebo je to zásluha pana ředitele,“ usmál se, a mně se zdálo, že opět žertuje. Když jsme přicházeli k jednopatrové zamřížované budově, kde měl strýček ředitelnu, Francouz vyňal z kapsy nůž a otočil se k Růžence:

„Říkala jste, že jste se do něčeho dala,“ usmál se.

„Ach to…,“ vzdychla a usmála se, „to je něco zvláštního, jak jste tušil. Věštění. Předvádění budoucnosti. Jasnozření. Jasnozření také v politice,“ zašeptala, „mám už úspěchy…“ a Francouz, aniž se tomu podivil, uklonil se a pohladil si vousy.

„Znám v Paříži jeden podnik,“ řekl, „jmenuje se Delfy. Pracují tam i s horoskopy.“

„To je prý nesmírně těžké,“ vypískla, „na to musí být výtečný počtář. Ale dozvědět se něco o tom, to bych ráda. Vy tomu rozumíte, pane prokuristo?“ zeptala se.

„No…,“ pokrčil Francouz rameny, pohladil si vousy a skromně se usmál. A pak už brzy jsme podruhé vešli do strýčkovy kanceláře.

Seděl jsem opět v klubovce u širokého zamřížovaného okna, avšak slunce, které tentokrát pronikalo mřížemi, už mi přímo do tváře nesvítilo. Otec seděl naproti mně, vedle něho strýček. Nalevo seděla Růženka a vedle ní Francouz v klubovce, která tu dříve nebyla. Na stole byly uchystány prázdné sklenky, ani ty zde dříve nebyly, a strýček do nich nalil z láhve, jež stála uprostřed. Musil jsem se usmát. Ta láhev, co tu stála a z níž strýček nalil, byla plná čiré bílé tekutiny. Začalo se opět mluvit o výjimečném stavu v pohraničí, který asi bude vyhlášen, o Hitlerově řeči v Norimberku a pak opět o těch zajímavých věcech, o nichž jsem dnes vlastně slyšel poprvé, o zřizování sirén, přípravách na zatemnění a o rozdávání protiplynových masek. Byly to však opět jen takové krátké zmínky, které se zřejmě týkaly strýčkovy továrny, moc jsem toho nepochytil. Růženka napjatě poslouchala, střídavě hleděla na svou plnou sklenku a na trezor, který byl ve zdi poblíž palmy, ale když mluvil Francouz, hleděla jen na něho.

„Provozní úvěr nepotřebujeme,“ řekl strýček, „to je pravda. Je veliká konjunktura. Ale dnes jsem mluvil s ředitelem naší banky doktorem Rosensteinem. Byli vždycky slušní a my musíme být také. Tak se napijeme…,“ pohlédl na mě, „na zdraví.“

Otec si zapálil cigaretu, pohlédl na mě lhostejně a napil se. Růženka se napila rovněž.

„Nechcete ještě?“ usmál se na ni strýček.

„Ježíši, ne,“ otočila se na strašný klobouk, neboť jako prve i teď ležel na oválném stolku za její klubovkou, „já sotva dopiji tohle. Máte to tu, pane řediteli, krásné. Ten krém byl výtečný, potřebovala bych recept. Já nevím,“ pohlédla na sklenku, „jestli bych ještě jednu snesla. Asi ne…“

Strýček jí nalil novou sklenku a ona se jen usmála. Teprve teď jsem jaksepatří ucítil nad stolem tu známou silnou kořeněnou vůni, něco jako mentol, ten to ovšem nebyl, byla to vůně zcela jiná, dobrá, kořeněná, nebylo pochyb. Byl to týž likér, který jsme měli doma, bílý třpytivý briliant na dně, malinké vzdálené zářící slunce, lehce jsem nadechl a usmál se.

„Jaké to je,“ usmál jsem se a lehce přimhouřil oči.

„Takhle přes nos bys nechtěl?“ řekl otec a pohlédl na mne.

Strýček se usmál a řekl:

„Ty nikdy pít nebudeš, viď…“

„To nemohu vědět,“ odvětil jsem, pohlédnuv na otce, který mě teď opět pozoroval chladným přivřeným zrakem, a pak jako by do mne něco vjelo, jsem řekl:

„Možná že až budu tak starý jako vy, budu pít také. No proč ne…“ pokrčil jsem rameny, neboť jsem zahlédl, že otec maličko zdvihl oči, „co na tom? Co je na tom zlého? Nebo je to nějaký zločin, že se napijete?“ usmál jsem se do otcovy tváře… a otočiv se k strýci, jsem řekl:

„Co to je vlastně, to zatemnění a ten provozní úvěr?“

Po vteřině ticha otec zdvihl oči a řekl:

„Abych ti nedal pár facek. Před chvílí jsi byl němý a teď žvaníš.“

„Provozní úvěr, to je věda,“ smál se strýček bodře, „to je věda, Michálku…,“ zdálo se, že se neobvykle rozveselil, a znovu se napil, „no a zatemnění, zatemnění, to dej bože ať radši nepoznáš, o tom teď radši nemluv, tadyhle pan prokurista by ti zatemnění vyložil…,“ smál se a zapálil si cigaretu. Francouz se zdvořile usmíval a hladil si vousy, Růženka trnula, ale nějak nadšeně, otec byl nehybný a klidný, hleděl chladným přivřeným zrakem. Pak se stalo, že řeč přešla na Siam, kam ještě loni něco z továrny vyváželi, v poslední době však už ne, a strýček vstal a přistoupil k barevné mapě světa. I otec vstal a přistoupil k mapě a posléze i Francouz. Jak k nám byli obráceni zády, strčil jsem do Růženky a ukázal na její sklenku. Zděšeně zamrkala a pak bleskurychle kývla. A pak se to stalo. Na zlomek vteřiny jsem se lekl, zda se nerozkašlu. Silná kořeněná vůně, která se podobala mentolu, přece však byla úplně a zcela jiná, mi zahřála hlavu, hruď a ramena. Vskutku, nebylo pochyb, byl to týž likér, jaký jsme měli doma. Když se od mapy opět otočili, už jsem se ani neolízl, hleděl jsem jim klidně do tváří.

„Ten Siam je zajímavá země,“ řekl strýček, když si sedli, „tam se takhle podívat, viď,“ kývl na mě, „cestovat se má. Kdo je pořád doma, jezdí jen k Valticům a Vranovu a nikdy nejede někam do ciziny, jak může, když nezná svět, něco v životě vědět? Když mi bylo dvacet, znal jsem už celé Německo a Balkán, byl jsem v Cařihradě, v Egyptě a třikrát ve Vídni.“

„Já také,“ usmál jsem se na strýčka, „naposled jsem tam byl letos o velikonočních svátcích…“

„Poslyš, Michálku,“ řekl strýček bodře po vteřině prázdného, mrtvého ticha, v němž mi kolem rtů pohrával slabý úsměv, „jestlipak náhodou víš, kdo vytvořil pomník ve Šternberských sadech? Pomník Kašpara Šternberka, co jsou kolem něho macešky a ty lavičky, na kterých se vysedává… kam je slyšet někdy od rybníka z desek různá pěkná operní hudba… nevíš, viď… byl to velký český umělec, všimni si někdy jména, je tam na podstavci… Poslyš,“ zamrkal náhle, „víš, proč chodí kolem vašeho domu patrola?“ Kývl jsem hlavou a pokusil se o úsměv.

„Máš dojem, že je váš dům ve dne v noci hlídán jako… nějaký kriminál?“

„Ne…,“ zarazil jsem se.

Otec v té chvíli dopil sklenku a pohlédl na mě. Ale i teď na mě pohlédl lhostejně a zcela bez zájmu.

„A máš strach, když k vám někdo přijde na návštěvu?“

„Proč bych měl strach,“ řekl jsem s pohledem k otci, k jeho chladné a lhostejné tváři, „proč bych měl strach? Kdyby k nám někdo přišel, ani bych to nevěděl. Ledaže by bylo právě zatemnění,“ usmál jsem se na Francouze, „zatemnění měsíce. Já jsem totiž náměsíčník.“

„Náměsíčník?“ zdvihl strýček oči, ale otec hodil rukou a strýc pak řekl:

„Ano, proč bys měl strach, strach je přece hloupost. Jen se nebát a nepodléhat slabostem a citům…“

„Víš, co je to,“ zeptal se náhle otec a ostře pohlédl na mou tvář, už velmi málo osvícenou sluncem, jež pronikalo mříží, „co je to klauzura?“

„To je klášterní škola,“ řekl jsem suše.

Otec klepl do stolu a vstal.

„Pojedeme,“ řekl suše.

Na nádvoří jsme se rozloučili se strýčkem a Francouzem. Růženka si doopravovala svůj Radostný podzim, usmívala se na Francouze a ten se usmíval na ni. Než jsme nasedli do auta, maličko si povytáhl bílý kapesníček ve svém elegantním saku, uklonil se ke svým světlým psím dečkám, pohladil si břicho, kde mu končily vousy, a Růžence políbil ruku. Byla z toho úplně pryč. Když jsme vyjížděli z těžkých železných vrat a naposledy jsme zamávali na nádvoří, pohlédl jsem na límec otcovy uniformy a řekl jsem si: teď nás veze domů, ale sám nevystoupí. Je kvečeru a pojede rovnou na hostinu. Je to divné, že jede na hostinu rovnou z továrny. Mohl jet do továrny v civilu, jak normálně chodí, a teď se stavit doma a převléknout se. A řekl jsem si: a vrátit domů se může v noci nebo k ránu, zase mě chytnout u okna v pokojíku a zeptat se, proč nespím… A řekl jsem si: teď zřejmě zas sleduje ulice, jimiž jede, je jako řízl. Před námi jela tmavohnědá škodovka, když jsem pohlédl zadním okénkem, viděl jsem, že modrá tatrovka nám jede v patách, a ač byla celá modrá, připadala mi jako žlutý měsíc. Budu mlčet, řekl jsem si, co mi je po tom. Co je mi do toho. On sám ví, že jede. A hodně nahlas jsem se zeptal Růženky, která si nadšená a celá pryč ještě trochu rovnala svůj oranžový klobouk, co říká Francouzi…

19

A pak přišel svátek.

Strážníci na křižovatkách se docela lidsky usmívali, a už to byl vlastně zázrak, kdypak se stává, aby se nějaký strážník na křižovatce lidsky usmíval, chodci na ulicích si vyprávěli vtipy, v parku u pomníku hraběte Šternberka se na lavičkách docela cizí lidé zdravili a smáli, v hospodě v Hradební, kde bydlí stará vdova profesorka, zpívali a hráli tak družně, že to bylo slyšet až k nám. Konečně totiž vyhlásili v pohraničí ten výjimečný stav, o němž se mluvilo v rádiu a v továrně, navíc rozpustili Sudeťáky, ordnery a byl konec.

„Rozpustili Sudeťáky, ordnery a je konec,“ smála se paní Hronová na chodbě u obrovského koše prádla, když viděla, že jdu ze školy, „tak se jim to zatrhlo. Myslili, že porostou do nebe, jo, to tak…,“ ale já spěchal, z nějaké neznámé příčiny jsem měl právě dnes veliký hlad, a Růženka v kuchyni, když jsem tam vpadl, chytila kupu novin a vzkřikla:

„Konec. Sudeťáci, ordneři prchli přes hranice.“ A pak si sedla s novinami ke kredenci, kde stála krupice a láhev mléka, a řekla:

„Já jsem to věděla, že Hitler zajde. Já a Kocourková jsme to věděly už v březnu, když to bylo s tím Rakouskem. Jenže tenkrát mi to nikdo nevěřil. Bodejť by dnes někdo věřil na nějaké věštby, lidi dnes nemají rozum. Jediný, kdo má dnes rozum, je pan francouzský prokurista, je snad jasné, koho míním, že… Tuhle v těch novinách píší,“ zatřepala novinami, div je neroztrhla, „že po tom vyhlášení stavu nastal v pohraničí soudný den. Kostely jsou plné, modlí se za mír, a v parcích se válejí haldy zbraní a hákových křížů. To tam dnes otec vidí pěkné věci,“ pokývala hlavou, „vždyť on právě včera tam někam narychlo jel. Někam do Chebu či Aše či kam, a vrátí se až zítra v poledne. Až zítra v poledne,“ vesele práskla do novin, „zaplaťpánbůh, a Hitlera čeká smrt! Mám dát ohřát polívku, co jsem dnes dělala?“

Měl jsem veliký hlad a už jsem se na oběd těšil.

„Ale kdyby jen smrt,“ hodila noviny na stůl a šla k plotně, „kdyby jen smrt v tom podzemí uprostřed kostí, žab, můr a ohně. Já vím ještě něco jiného. Jen mi nejde na rozum ten Hron.“

„No proč,“ zvolala, chytila utěrku a kápla na talíř z jednoho hrnce na plotně trochu horké vody, „Hronová si zpívá, jako by byla v opeře, ona dnes pere, to jo, ale Hron se mračí, jako by mu to všechno, co se děje, nebylo nějak recht. Jako by snad s tím výjimečným stavem ani nesouhlasil. Jako by mu nešlo pod fousy, že rozpustili Sudeťáky, ordnery a je konec. Viděla jsem ho dopoledne u sklepa, něco tam zas vrtal, měl červenou špičatou čepici a nějaký klacek.

Tak to je ta polívka,“ šoupla talíř s kapkou horké vody na stůl.

Odstrčil jsem talíř, bylo na první pohled jasné, že to není k jídlu. Čekal jsem raději na oběd.

„Ale abych se vrátila k tomu, co ještě vím,“ opět si sedla ke kredenci, na níž stála krupice a láhev mléka, „abych to dořekla, než se matka vrátí, může tu být co nevidět, šla něco koupit. Prostě, Hitler nezajde jen v podzemí a v ohni, ale on se i otráví!“

Když jsem vyprskl smíchy, vyskočila od kredence a křikla:

„Ať mě bůh netrestá, tohle přece vůbec není k smíchu. To je pravda. Mně to vyšlo také. No ovšem, v kartách, kde jinde by mohlo něco takového vyjít, v novinách ne. Kocourkové to vyšlo dopoledne a mně před dvanáctou. Tuhle je důkaz,“ hrábla na kredenc a hodila na stůl nějakou sedmu a krále, „Kocourkové to vyšlo taky tak. Osma a žaludská desítka…“

„Ale to jsou snad úplně jiné karty, pokud to chápu,“ podivil jsem se a pohlédl na plotnu, měl jsem již obrovský hlad.

„Jiné karty,“ zasmála se, „to je přece jedno. Na tom přece vůbec nezáleží, jestli jsou to jiné karty. Hlavní je, že znamenají otravu v podzemí. Karty pro nás přece jsou úplně vedlejší…“ usmála se záhadně a matně, a mně v té chvíli blesklo, zda se nezbláznila. Mohl to však být jen obyčejný nesmysl. „Je zajímavé,“ řekla, „že nám to vyšlo právě dnes. Dnes, kdy vyhlásili ten výjimečný stav, rozpustili Sudeťáky, ordnery a je konec. Kdyby to tak věděl pan prokurista,“ obrátila oči k oknu, „ten by se nesmál, ten ne, ten tomu rozumí… Kolikátého září vlastně je, to bych si měla pamatovat.“

Byl to vskutku obyčejný nesmysl, snad se nezbláznila. Radši jsem znovu koukl na plotnu a řekl jsem, že mám hlad.

„Hlad,“ zvolala a mávla na talíř s vodou, „to věřím. Tady je přece polívka.“

„Oběd,“ zvolal jsem.

„To je ten oběd,“ mávla opět na talíř, „to je všechno. Copak jsem dnes mohla vařit? Copak jsem se k vaření dostala? Mohla jsem udělat krupicovou kaši, mám krupici a mléko,“ mávla na kredenc, „ale copak to někdo u nás jí?“

Skoro se mi zatočila hlava, pochopil jsem. Nemohla vařit, neboť celé dopoledne zřejmě ležela u Kocourkové v kartách. Dříve než jsem mohl promluvit, opět chňapla noviny, sedla si ke kredenci a řekla:

„Zajde v podzemí a v ohni a otráví se. Jen ať o něm nikdo nemyslí, že vyhraje. Kdo s mečem zachází, mečem schází, to je už v bibli. Někdo na to nevěří,“ řekla, „někdo si myslí, že je to už staré a dnes to neplatí, ohrnuje nad tím nos. Tak se tedy hezky mýlí. Jako je konec Sudeťáků, ordnerů, tak je i Hitlerovi. Kdo s mečem zachází, mečem schází,“ opakovala rozhodně, a já viděl, že to myslí vážně.

„To je všechno hezké,“ řekl jsem, „ale co budu jíst? Že se Hitler otráví v podzemí, mě přece nenasytí. Dnes nám říkal při náboženství pan profesor,“ podotkl jsem, ač to nebyla pravda, neboť jsme dnes náboženství neměli, „že hladoví se mají sytit.“

„Sytit hladové,“ kývla, „to jistě. To je v bibli také. Není to ten páter Anselm dominikán?“ A když jsem kývl, řekla:

„Měl vám také říci, že blahoslavení, kteří lační, neboť budou nasyceni. Tak to je.“ A začala chválit naše skvělé vojsko, četnictvo a policii, jež dala v pohraničí Sudeťákům, ordnerům co proto. A dodala, že ten vážený anglický lord, jenž byl u nás tak dlouho na návštěvě a každému tu už lezl z krku, se vrací do Anglie. Přerušil jsem ji brzy.

„Když lační, budou nasyceni,“ řekl jsem rozhodně, „rád bych byl tedy nasycen.“ Pohlédla na mě s úsměvem a řekla:

„Ale to je přece symbol. To přece platí o životě posmrtném.“

Vstal jsem a šel ke dveřím. Měl jsem pár korun a mohl jsem si koupit něco k jídlu v obchodě. Na křižovatce u mydlářství byl takový malý obchod, kde leccos prodávali. Viděla, že mám vztek, a ještě než jsem došel ke dveřím, řekla, abych nikam nechodil.

„To nemá cenu,“ zasmála se, „řekla jsem přece, že matka šla něco koupit a přijde co nevidět. Tím jsem právě myslila, že šla nakoupit jídlo. Abychom neumřeli hladem.“ A když jsem si znovu sedl, řekla konejšivě:

„Dnes se přece nemůžeme zlobit, takový velký den. Vždyť je to jako druhý dvacátý osmý říjen. Vždyť to je naše obrovské vítězství. Vždyť to je svátek. Já zato někdy ukuchtím ten žloutkový krém, až dostanu ten recept z továrny A vůbec…,“ vstala a přistoupila k oknu, „otec je zaplať pánbůh pryč a večer, až i matka odejde do pokoje, mohli bychom se kouknout do špajzky. Abychom věděli, co tam vlastně je a co tam není. Udělat tam takovou večerní prohlídku. Od té doby, co jsem tam viděla tu Hronovic sekeru, jsem tam vlastně vůbec nerochala.“

Náhle se ozvalo cvaknutí domovních dveří, matka se vracela.

„Tak teď oslavíme krach Sudeťáků,“ zvolala Růženka, „nákup je zde. Jistě šunka a salát a také ovoce od Kocourkové. Vida,“ zvolala a otevřela dveře do předsíně, aby to bylo slyšet, „mohla jsem ovoce vzít ráno taky, když už jsem tam byla na skok, měla tam nějaké hrušky a švestky…“

Večeřeli jsme v kuchyni, matka, Růženka a já, otec byl někde v Chebu nebo v Aši, večeřeli jsme jen v kuchyni, ač právě dnes by se bylo hodilo večeřet v jídelně na prostřeném stole pod zářícím křišťálovým lustrem… byl vskutku velký den, svátek. Otevřeným oknem jsme slyšeli z Hradební, kde bydlí má stará vdova profesorka, zpěv, teď večer tam zpívali a hráli ještě živěji než v poledne a Růženka co chvíli skákala od stolu k oknu, smála se a říkala, že dnes si ta má vdova profesorka na ten klavír ani nezabrnká… Pak náhle zvonil telefon v purpurovém pokoji, jenž je určen pro nás. Matka odložila příbor, vyšla z kuchyně, Růženka skočila ke kredenci, na níž stále byla krupice a láhev mléka, a řekla:

„Jen aby to nebyl on a nevolal, že se z toho Chebu nebo Aše vrací. To by byl s tou špajzkou konec. No ale snad to on nevolá.“ A pak znovu, což bylo dnes už asi posté, začala mluvit o krachu Sudeťáků, rozpuštění ordnerů, o tom, že se Hitler otráví, a pak zas začala chválit naše skvělé vojsko, četnictvo a policii, jak dala Sudeťákům co proto, už jsem ji ani neposlouchal. Ale když o tom v poledne mluvila poprvé, měl jsem chuť jít k babičce a všechno jí říci, hlavně to, jak naše skvělá policie vyhnala od nás Sudeťáky. Neboť Sudeťáci byli zřejmě něco podobného jako Prušáci, které babička nemůže ani vidět, a přitom stejně nenávidí policii, kterou přirovnává k ďáblům, jak by se s tím byla asi vyrovnala? Měl jsem dojem, že by byla mohla jen mávnout rukou a předstírat hluchotu. Teď po večeři jsem však k babičce jít už nemohl. Chtěli jsme se kouknout do spíže. „Snad nevolá, že se vrací,“ řekl jsem, „ale matka je u toho telefonu nějak dlouho.“

„Už jde,“ zdvihla Růženka prst.

Matka vešla do kuchyně a řekla, že se musí hned sebrat a jít.

„Volala… žena generála.“

Žena generála tedy opět vážně ochořela. Byla to ta žena generála, jež byla dost často nemocná, ale matku volala zpravidla jen tehdy, když se jí zdálo, že to s ní vypadá na smrt, což bylo asi dvakrát do měsíce. Když matka řekla, že se musí hned sebrat a jít, Růženka téměř výskla a hned letěla chystat černé šaty. Ale matka ji v předsíni zadržela. Řekla, že si vezme šaty jen mírně tmavé. V jídelně u zrcadla si zapnula perly, v předsíni před zrcadlem u věšáku si nasadila klobouk.

„Jdi dnes dřív spát,“ řekla mi tam, „v posledních dnech jsi byl nějak bledý, asi špatně spíš. Včera jsem slyšela, žes byl vzhůru ještě ve dvě hodiny.“

Slyšel jsem, jak Růženka v kuchyni kvapně sklízí nádobí, zdálo se, že je hází do kredence, tak jak je, a ani je nemyje, protože z kuchyně se ozývalo pouze chrastění, ale nikoli tekoucí voda, a já dobře tušil, že něco zamýšlí a sotva se může dočkat. Vždycky něco zamýšlí a sotva se může dočkat, když nikdo není doma, nanejvýš jen já, který jí však zpravidla vůbec nepřekážím. Dnes jsme se měli kouknout do spíže…

„Spal jsem,“ řekl jsem matce před zrcadlem u věšáku, „chtělo se mi jen na záchod.“

„Tak jdi dnes dřív spát,“ opakovala a sejmula z věšáku plášť. Pak na mě kývla, zavolala na Růženku do kuchyně „sbohem“ a vyšla ze dveří do chodby. A sotvaže dveře do chodby za ní cvakly, práskla Růženka v kuchyni něčím o stůl, podle zvuku to byl asi talíř, a vyběhla do předsíně.

„To je hrozné,“ zvolala nadšeně, „tak už není doma ani ona. Tahle samota mě zničí. Já se tu sama někdy docela bojím. Dnes je však svátek, ten krach Sudeťáků.“ Pak sáhla na věšák a zvolala: „Copak jen ten krach Sudeťáků a to, že se Hitler otráví, ale ta špajzka.“

Ale v té chvíli, kdy to vyřkla, jsem již nemyslil na spíž, ale na něco docela jiného. Na něco, co mi prošlo hlavou v posledních dnech dost často, třeba když u nás byla Ilona Lányiová, anebo v té bídné noci, kdy k nám někdo přišel… náhle jsem se zeptal Růženky, kdy naposledy luxovala v otcově pracovně.

„Kristepane,“ zakryla si rukama tvář, „hned musíme do kuchyně, o tomhle se přece zde v předsíni nedá mluvit. Co kdyby někdo poslouchal za dveřmi,“ ukázala na dveře do chodby, „to není maličkost…“

Běželi jsme do kuchyně, Růženka pečlivě zavřela dveře, já si sedl ke stolu, pod nímž se válely střepy míšeňského talíře, a Růženka řekla:

„To je už dávno, co jsem tam luxovala. Protože do pracovny smím vejít, jen když je tam on. Teď tam zase asi tak hned nevkročím, tak se mi zdá, že až se zítra vrátí z toho pohraničí, asi zase někam pojede. Kdoví co se ještě stane…“ Pak si přisedla ke stolu, záhadně se rozhlédla kuchyní a její zrak na chvíli utkvěl na zrcadle, jež visí u okna.

„V Hradební pořád zpívají a pijou, oslavují krach Sudeťáků,“ řekla, „škoda, že nemáme šípkové víno jako Hronovi, ti je mají. Napili bychom se také.“

„Chodím už do třetí třídy gymnázia,“ řekl jsem, „ale jak vypadá pracovna v našem vlastním bytě, o tom skoro nemám zdání. Také tam přece nesmím, ledaže je tam on, ale to stejně jen na skok, nemám ani čas se tam pořádně rozhlédnout. Je to vlastně smutné, když se to tak vezme, že člověk nezná ani vlastní byt.“

„Nezná ani vlastní byt,“ povzdychla nadšeně, „to je pravda. To není jen smutné, to je víc… Ale proč se tam nesmí, vím. Protože jsou tam všelijaké záhady. V pracovně jsou vždycky všelijaké záhady, a mně se zdá, že zvláště v téhle době…“ Pak pohlédla na kredenc, kde ležela krupice a láhev mléka, a opakovala:

„Škoda, že nemáme to šípkové víno. V Hradební slaví krach Sudeťáků a my nemáme nic.“

„Šípkové víno,“ řekl jsem, „jsme my holt nikdy neměli, jen Hron, jsme lepší rodina. Možná však, že by se tu našlo něco jiného.“

„To bych ráda věděla kde,“ hbitě vyskočila z židle, „ve špajzu snad kristepane není nic, nebo že by přece…? Nic není nikde,“ řekla a pohlédla na sebe do zrcadla u okna.

„Určitě je,“ řekl jsem náhle nazdařbůh, ale rozhodně, „určitě je. Dnes je svátek, každý hraje a zpívá a my se koukneme do pracovny.“

„Panebože,“ spráskla ruce, dech se jí zatajil, oči zazářily, sedla si opět za stůl a pak se rozlehlo kuchyní strašlivé ticho.

„Panebože,“ řekla konečně, „to snad není možné. To je snad vyloučeno. Co kdyby se teď najednou vrátil…“ Zdálo se mi, že po slovech, která vyřkla, jdou na ni mdloby.

„Jak by se mohl teď večer najednou vrátit, když včera jel někam k Aši, k Chebu a má se vrátit až zítra v poledne,“ řekl jsem, „nejsem blázen, abych na tohle věřil.“

„To je pravda,“ rychle kývla, „odjel k Chebu a Aši a bůhví kam ještě. Může se však vrátit matka.“

„Matka šla k ženě generála, která umírá,“ řekl jsem, „je možné, že dnes přijde až k ránu, protože k ránu smrt přichází nejčastěji a žena generála může právě dnes doopravdy umřít.“

„Je to možné,“ opět rychle kývla, „nikdo neví dne ani hodiny. Může umřít a matka přijde k ránu. Ale co kdyby poznal, že jsme tam byli? Poznal, až se zítra v poledne vrátí?“

„To je jednoduché,“ řekl jsem trochu zaraženě, „ničeho se nebudeme dotýkat.“

„Ničeho se nedotkneme, i to je pravda,“ přikývla a oči jí zářily, „čeho bychom se tam také dotýkali? Lux tam přece nepotáhnu, když tam bez něho luxovat nesmím. Ale co ten tebich…“

„No ten velký měkký červený tebich,“ vysvětlila, „nemáme křídla, abychom se nad ním vznesli jako andělé. Budeme po něm chodit a on, až se zítra vrátí, najde na něm naše stopy. Šlápoty…“

„Čerta najde,“ řekl jsem a pak bylo chvíli ticho.

„Mám nápad,“ řekl jsem za chvíli, „až půjdeme odtamtud, přejedeme koberec luxem. Šlápoty se ztratí. Vyluxují. Nenajde nic.“

„Bože, i to by šlo,“ zvolala a vyskočila z židle, „vyluxovat pokoj, to je přece maličkost. To se jen takhle párkrát přejede sem a tam a je to. To je pravda,“ řekla pak, „člověk by se tam měl trochu porozhlédnout, člověk ani neví, jak to tam vypadá. Ten psací stůl, skříň, knihovna, také je tam trezor… já jsem stejně léta přesvědčena, že je prázdný, a pak ta křesla a ten kulatý stolek u nich. Má skleněnou desku, to jsem blázen, mně pořád připomíná ten kulatý stolek v pokoji u babičky. Škoda holt jen, že nemohu na něj přinést nějakou kapku. V Hradební hrají a zpívají, slaví krach, možná že i ta stará umělkyně tam dnes pije, když nemůže brnkat, my holt nemáme nic, to je tedy trapné…“

„Ale snad jo,“ řekl jsem, „jdeme.“

Popošli jsme ke dveřím, chvíli naslouchali, byl klid, jen oknem bylo slyšet zpěv a hudbu z Hradební, kde slavili krach Sudeťáků. Pak jsme vyšli do předsíně. Otevřela spíž, rozsvítila, rychle tam někam hrábla, rukou zalovila, zhasla, zavřela, držela za krk velkou baňatou láhev…

„Jsou tam divné věci,“ přikývla, „ani jsem na ně radši nekoukla. Měli bychom se tam vskutku kouknout, jestli na to zbude čas. Teď však musíme znovu do kuchyně, nedá se nic dělat.“

Šli jsme znovu do kuchyně. Dala baňatou láhev na stůl, bylo v ní přes polovinu čiré bílé tekutiny. Vyňala zátku, pak hrábla na kredenc za láhev mléka a podala si jednu větší sklenku.

„Citrón já mít nemusím,“ řekla nalévajíc.

„A co já,“ vyhrkl jsem, když vypila, co si nalila, a otřásla se.

„Kristepane,“ vzdychla.

„No ovšem,“ řekl jsem, „to je samozřejmé. Všude se hraje a zpívá, v Hradební pijou, v továrně jsem pil také, ne? Jsem ve třetí třídě gymnázia a jdeme do pracovny.“

Rychle se vrátila ke kredenci, hrábla za láhev mléka a vytáhla druhou sklenku. „Když, tak tedy jen střik,“ řekla, „tři čtvrtě vody a dvě kapky šnapsu.“ Pak natočila do sklenky dvě kapky vody, sklenku mi podala a řekla:

„Já se otočím ke zdi, já to nesmím vidět.“ A otočila se k zrcadlu, které visí u okna.

Vylil jsem vodu ze sklenky na zem a nalil jsem si. Pak jsem upil a pak se mi mírně zatočila hlava.

„Bůhsuď co to je,“ řekl jsem pak, když mě v krku, v hrudi a ramenou zahřála známá kořeněná vůně, „mentol to není, to je jisté, kdo by pil mentol. Jsme lepší rodina. Ale kořeněné a silné to je, to je pravda. Po čem to jen chutná… Tomu lístku na láhvi vůbec nerozumím, je to anglicky.“

Oknem zazníval z Hradební zpěv a smích, slavili krach Sudeťáků.

„Vdova umělkyně možná že už leží u pedálu,“ zasmála se Růženka, „tak jdeme.“

Velký černý psací stůl byl téměř prázdný. Stál na něm jen telefon, temná stolní lampa, desky, kalendář a nějaká fotografie. V rohu kachlová kamna, v nichž se nikdy netopilo, před nimi klubovky s kulatým stolkem, v jehož desce se obrážely dvě sklenky, které na něm stály, a světlo lustru, který jsme rozsvítili. Podél jedné stěny regály s knihami, pak velké žluté dveře ve zdi. Na oknech zpola zatažená záclona, na niž dopadalo světlo lustru. U protilehlé stěny temná skříň. Na zemi měkký červený koberec. Leskl se od dopadajícího světla.

„Panebože,“ zdvihla oči k zářícímu lustru, „osvěť nás, ať se ničím neprozradíme. Hlavně se ničeho nedotýkat. Tak začneme.“

Přistoupila ke stolu a otevřela tmavé desky.

„Vidím jeden popsaný papír,“ zašeptala s lehce vytřeštěným zrakem, „to si přečteme pak. Tuhle je kalendář a nějaká fotka,“ ukázala k lampě, „támhleto je ten trezor,“ ukázala na žluté dveře ve zdi.

Vždy když jsem měl možnost vejít do pracovny, překvapilo mě, že je trezor tak velký. Měl jsem za to, že trezor je jen taková kovová truhlička ve zdi, jako třeba ve strýčkově kanceláři v továrně. Tohle však byly dveře, jimiž by bezmála prošel člověk.

„Vždycky když si těch dveří všimnu,“ řekl jsem, „si myslím, že to jsou skutečné dveře.“

„Skutečné dveře,“ zavrtěla hlavou s lehce vytřeštěným zrakem, „to je hloupost. Kam by vedly? Tam přece už nic není, tam končí dům. Je to trezor. Jsem jista, že je prázdný. Budou v něm nejvýš nějaké doklady. Podívejme…,“ řekla pak, když přistoupila k trezoru a pohladila dlaní jeho povrch, „je to z kovu. Asi z ocele. Tuhle jsou zámky na klíče. Ale tak se mi zdá…,“ náhle se zarazila a znovu dlaní přejela trezor, „tak se mi zdá, že tahle barva není pravá…“

„No jak to,“ řekla, když jsem se podivil, „že není původní. Trezory jsou přece zelené. Ten v továrně byl zelený taky. Tak se mi zdá, že tenhle někdo natřel modrou…“

„Ale vždyť je žlutý,“ řekl jsem.

„Žlutý,“ řekla, „samozřejmě. Když se zelená natře modrou, vznikne žlutá… Ale to nic, co je nám po tom. Barva trezoru nás přece zajímat nemusí. Hlavně se ničím neprozradit. Na nic nesahat…“ A přistoupila ke knihovně a vyňala jednu knihu. Byla německá, bez obrázků, zase ji dala zpět.

„To bych nepřečetla ani do smrti,“ podotkla a podala si další knihu, ta byla česká. Lion Feuchtwanger, Židovka z Toleda.

„Co má s tou čistou rasou?“ řekl jsem, „to asi nějak souvisí. Já když si vzpomenu na tu s tou korunou a lorňonem u dědečka, běží mi ještě teď mráz po zádech. Vypadala jako smrt, ale byla to německá kněžna.“

„Nemá čistou rasu rád,“ řekla a dala Židovku z Toleda na místo, „má asi rád Židy.“ Pak sáhla po třetí knize s nápadně žlutým hřbetem, a sotva ji otevřela, vykřikla.

V knize byl obrázek mrtvé ženy.

Rychle jsme listovali dál.

Objevil se obrázek mrtvého muže.

„Ježíši Kriste, to je hrůza,“ vydechla, „měli bychom si to líp prohlédnout u stolu. Rozsvítím ještě stolní lampu.“

Donesli jsme knihu k psacímu stolu a rozsvítili ještě stolní lampu.

V knize byla mrtvá těla v různých polohách, na polní cestě, u lesa v borůvčí, v příkopě u silnice, na břehu řeky, na zahradě za stromem, na poli, v místnosti na linoleu, na prknech, parketách, koberci. Všechno byly fotografie. Byly tam i fotografie obličejů na bílém a černém pozadí, fotografie zkroucených koster v zemi, kramlí, kladiv, palic, tyčí, nožů, revolverů, provazů a šátků, ampulek a prášků. Pak otisky prstů, bot a chodidel.

„Všechno vraždy,“ chvěla se a pak div nepadla, v předsíni tloukly hodiny půl. Když se trochu probrala, řekla, že se jí tají dech a musí do kuchyně.

Zůstal jsem v pracovně sám jen s tou hroznou rozevřenou knihou. Otočil jsem stránku a objevila se fotografie rozhrabané země v lesním mlází a v zemi malé kůstky. Když jsem se odvrátil, všiml jsem si fotografie, jež stála na stole vedle kalendáře. Všiml jsem si jí ostatně už dříve a ani mě moc nezajímala. Fotka stála vždycky vedle kalendáře a byl na ní nějaký docela malý hoch. Vtom jsem slyšel, že mě Růženka z kuchyně volá, položil jsem knihu a vyběhl.

„Na mě šly mdloby,“ řekla před zrcadlem u okna se sklenkou v ruce, „na mě šly mdloby…“ Pak hodila rukou na druhou sklenku na stole. Oknem stále zaznívala z Hradební hudba a zpěv, hráli a zpívali tam teď snad ještě hlučněji než před chvílí, upil jsem. Pak jsme se oba zatřásli, zatočila se nám hlava, vrátili jsme se do pracovny k rozevřené knize.

Objevila se fotografie kamenité cesty k lesu, pak fotografie chodidel a bot na té kamenité cestě. Na druhé straně tatáž chodidla a boty na zpola travnaté, mechovité zemi. Na třetí straně opět táž chodidla a boty, ale u něčeho, co na fotografii už celé nebylo. Připadalo mi to jako kus ruky, která svírá provaz. Rychle jsme obrátili čtvrtou stránku a tam v mechu a trávě ležel – nahý hoch. Přes obličej měl černou pásku, jednu ruku rozpřaženou a svíral v ní laso. Vykřikli jsme a hrůzou se nám podlomily nohy.

„Musíme zas do kuchyně,“ vyhrkla Růženka, když se trochu probrala, a já stačil jen kývnout, pohlédnout na fotku hocha na stole, vyběhli jsme.

„To je strašné,“ vydechla, když se v kuchyni napila a klesnouc na židli si otřela ústa, „takový chlapec, a nějaký ďábel ho zabil. V lese s lasem v ruce. To je hrozné. Tak se mi zdá, že ta láhev nějak ubývá,“ řekla, „bylo toho tam přes polovinu, a teď budeme už skoro na dně. Jen probůh, aby nic nepoznal,“ vzala láhev a nalila si znovu. Pak na mě pohlédla, neboť jsem také upil, a řekla:

„Ta kniha je hrozná a radši ji dáme zpět. Můžeme si ji prohlédnout ještě jindy. Je už dost pozdě a žena generála může zůstat naživu. Radši se koukneme znovu na ten papír v těch deskách na stole. Možná že to jsou nějaké záznamy o Sudetách. Kdo ví, co se ještě stane. V Hradební dnes budou řádit do rána.“

Vběhli jsme opět do pracovny, ještě jednou jsme nahlédli do strašné knihy, spatřili obraz nahého mrtvého chlapce, pak Růženka knihu zavřela a dala ji do knihovny, byla to kniha s nápadně žlutým hřbetem. Pak se sehnula a ukázala na spodek knihovny.

„Spodek je zasklený a zamčený,“ zavrtěla hlavou, „otvírá se na zámek. Tam asi budou teprve knihy, stačilo by do toho kopnout a sklo se vysype. To však dělat nesmíme, to by poznal. Raději to někdy vypáčíme. Teď ten papír v deskách.“ Přiskočila zpět k psacímu stolu a otevřela desky.

Chvíli držela popsaný papír v ruce, pak přistoupila blíže k stolní lampě a řekla:

„Myslím, že se to Sudet netýká. Je tu jen nějaké nečitelné písmo… Tohle je hezká fotka,“ ukázala na obrázek malého hocha vedle kalendáře, „vypadá jako anděl. Ten jistě poslouchá, dobře se učí a nepije kořalku!“

„Bodejť by pil,“ pohlédl jsem na obrázek vedle kalendáře, „vždyť je to ještě dítě. Vždyť ještě ani nechodí do školy. Ten kalendář se mi líbí,“ ukázal jsem na kalendář, „je patentní na posouvání, na péro.“

„Na péro,“ kývla, „nám takový kalendář nedá.“

„Nedá,“ kývl jsem, „ten je holt jen pro lepší lidi.“ Pak jsme přistoupili ke skříni.

„Možná že je zavřená,“ řekla rozrušeně, „pak by nemělo cenu to zkoušet.“

„Je určitě otevřená,“ řekl jsem, aniž jsem to věděl.

„Je to velká skříň,“ řekl jsem po chvilce, „vešli by se do ní tři lidi…,“ a trochu jsem od skříně ustoupil.

„Určitě v ní nikdo není,“ řekla vzrušeně a také ustoupila, „kdo by se do ní schovával? Kdyby tam někdo byl, byl by už dávno vylez. To by stejně dobře mohl být někdo támhle v tom trezoru…,“ ukázala na velké žluté dveře ve zdi. Konečně jsme skříň otevřeli.

Visely v ní šaty.

Světlé, šedé, tmavé, nejrůznější. Po straně dvě temně zelené uniformy se zlatými knoflíky a s temně červenými výložkami s hvězdami. Dole bylo několik krabic od bot.

„Jsou plné,“ řekla, když je nadzdvihla, „je jich… deset párů. Pročpak asi tolik, to je divné.“

„Lepší lidi mají bot více,“ řekl jsem, „co je to támhle nahoře?“

Nahoře v přihrádce bylo několik klobouků a pak pár balíčků převázaných barevnými proužky.

„Jsou jako peří,“ sáhla na ně, „co v nich asi je? Mně to připadá, jako by v nich byly vlasy. Bude to asi vata…,“ řekla, „radši už skříň zavřeme.“

„Počkat,“ zvolal jsem v poslední chvíli a zadržel jí ruku, „tuhle je krabice doutníků.“ A podal jsem si krabici, jež byla u balíčků, otevřel ji a pak jsme oba vypískli. Krabice byla plná cigaret.

„Kristepane,“ vyrazila, když jsem dvě z nich shrábl a strčil do kapsy, ale já se jen usmál a mávl rukou.

„Teď je kouřit nebudu,“ řekl jsem, „vezmu si je do pokojíku.“ A hodil jsem krabici zpět, zavřel skříň a obrátil se ke stolku u křesel poblíž kachlových kamen, stály tam dvě sklenky se zbytkem na dně. „Dnes už zbytky na dně dopíjet nemusím,“ myslil jsem si, „to tu klidně nechám stát.“ A nahlas jsem připomenul:

„Říkali jsme, že přejedeme tebich luxem. Abychom zahladili stopy.“

„Ovšem,“ vzdychla, „přejedeme tebich luxem, mám ho ve špajzu. Radši pro něj skočím hned, abych nezapomněla.“

Chvíli jsem opět zůstal v pracovně sám. Hleděl jsem na psací stůl, kde byly desky a pod lampou patentní kalendář a fotka chlapce. Kdo ví, kdo to vlastně je, myslil jsem si, já to snad přece nejsem. Gini také ne. Je to asi jen taková pouhá okrasa. Pak jsem z fotky sklouzl na knihovnu, na ten žlutý hřbet knihy, plný fotek… vtom vešla Růženka s luxem.

„Tak se mi zdá, že se to nějak houpe,“ zachytila se dveří, „je to asi tím, že mám v ruce lux. Kdybych lux neměla v ruce, tak by se to tu tak nehoupalo,“ vyrážela a došla ke kachlovým kamnům, „nechám ho stát tuhle na ráně. Až skončíme, tak ho zapnu. Támhle u dveří je zástrčka,“ ukázala a vracela se od kamen ke dveřím, „tak se mi zdá, že se to houpe dost, byla jsem totiž ještě jednou na skok v kuchyni…“

Chtěl jsem něco říci, když tu náhle hodiny v předsíni tloukly celou a ozval se šramot. Strnuli jsme.

Rychle jsem skočil ke dveřím, naposled se rozhlédl, zhasil světlo, vpadli jsme do předsíně.

„Co to bylo?“ zeptal jsem se.

„Strašně se mi rozbušilo srdce,“ vydechla, „okamžik…“

Dopotácela se ke dveřím do chodby a naslouchala. Byl klid.

„Půjdeme do kuchyně,“ řekla rozhodně, „je pozdě. Žena generála neumřela a matka se může vrátit. Koukneme se do pracovny zas jindy.“

Šli jsme do kuchyně, dopila zbytek ve své sklence, i já jsem dopil. V krku, hrudi a ramenou mě naposled zahřála známá, dobrá, silná kořeněná vůně, suďbůh, co to vlastně za tu čirou bílou tekutinu bylo. Mentol to nebyl.

„Snad jsme se ničím neprozradili, doufám,“ řekla s pohledem do zrcadla u okna, „na nic jsme nesahali, světla jsme zhasli, nic jsme tam nikde nenechali, nic jsme tam nezapomněli, jak by mohl vědět, že jsme tam byli? Ten šramot se nám musil zdát. To nám asi přeskočilo v hlavě, anebo byl z hodin.“

„Asi nám přeskočilo v hlavě,“ řekl jsem, „v Hradební pořád zpívají, slaví krach Sudeťáků, měli bychom zavřít okno.“

„Slaví krach Sudeťáků, ale ono se ještě něco semele,“ kývla a chtěla zavřít okno, ale vtom se ozval šramot, teď doopravdy, cvaknutí dveří z chodby, matka se vracela. Skočila ke stolu sklidit láhev, byla dočista prázdná, a já rychle hrábnul na plotnu pro krabičku zápalek.

„Vy ještě nespíte?“ řekla matka.

„Jak se daří ženě generála?“ řekl jsem já.

„Neprší?“ řekla Růženka.

V pokojíku jsem sáhl do kapsy, vyňal zápalky a dvě cigarety. Pak jsem si svlékl kalhoty a košili, hodil to na koberec a jen v trenýrkách praštil sebou na gauč. Cítil jsem v sobě silné kořeněné teplo, mentol to nebyl, něco jiného, špatně mi nebylo. Podal jsem si zápalky a jednu cigaretu a pak mě napadlo, co kdyby se vskutku náhle vrátil a vtrhl sem, byl to nesmysl. I kdyby se byl náhle vrátil, teď by sem jistě nevtrhl, copak jsem byl v předsíni u věšáku nebo stojím u okna? To se mohlo stát jen tu sobotu, když měl návštěvu. Že jsem se ani moc neděsil, napadlo mě, když jsem viděl fotografii mrtvého hocha s lasem, jindy bych se byl přece jistě zděsil víc, čím to asi bylo? Snad tím, že jsem se napil? Ležel jsem na gauči na zádech, jen v trenýrkách, s mírně skrčenýma nohama, škrtl jsem zápalku a zapálil si. Opatrně a lehce jsem nabral kouř do úst, podržel, vydechl, pak ještě jednou… náhle jako by se mi zvedl žaludek a trochu se dusil. Náhle jsem měl dojem, jako by v bytě kromě matky a Růženky byl ještě někdo jiný. Někdo v předsíni, v purpurovém pokoji, v pokoji babičky, v jídelně, nebo snad dokonce v pracovně, z níž jsme před chvílí prchli, někdo někde, odkud mě může na tomto gauči v tomto pokojíku vidět. Ten pocit za pár vteřin zmizel, přesto jsem už dále nekouřil. Co, myslil jsem si, točí se mi hlava z pití, cítím v sobě silné kořeněné horko, radši zkusím ty cigarety někdy mimo dům, až nebudu pít, třeba někdy s Brachtlem, také s Katzem, dá-li se k tomu svést, bude to ostatně lepší než kouřit sám vleže na gauči v tomhle pokojíku, a pak zkusím i trochu toho kouře polknout. Potmě jsem cigaretu uhasil a schoval do kalhot, jež ležely u gauče. „Dnes byl vskutku svátek, velký den,“ blesklo mi hlavou, která se mi stále točila, a trochu jsem pohlédl na své červené trenýrky, které byly docela krátké, „vloupal jsem se do pracovny, pil jsem, trochu jsem i kouřil, co bych měl teď asi ještě dělat? V Hradební slaví krach Sudeťáků a celé město bude leccos tropit do noci…“

23

V jednu hodinu nám končí škola a ve tři hodiny jsme tam. Tam poblíž té velké podivné brány, kam se dnes sjíždí takřka celé město. A ač jsou teprve tři hodiny odpoledne a takřka celé město se sjíždí poblíž velké podivné brány, nebe je šedé, vlhké a zkalené jako oči nějakého záhadného starce, který shlíží z nesmírné výšky a je mu do pláče, ale zatím se ještě kdesi za mraky a hvězdami přemáhá a drží, vzduch je stejně šedý, vlhký a zkalený, jako by den už dohasínal, končil, nastával večer, a země pod nohama je přilnavá, jako by v ní byl zakopán magnet.

Brachtl má černý zimník s páskem, u krku vlněnou šálu, ruce v kapsách a na hlavě nic. A ač mu i dnes splývají vlasy k očím, přece nevypadá, jako by se byl právě pral nebo lezl po stromech, dnes ne. Mínek má světle šedý zimník, tmavomodrou šálu a rádiovku. Ruce má v kapse jako Brachtl a hlavu sehnutou, vypadá jako beránek, který se jde pást, je dnes ještě tišší než jindy. A já mám na kabátě světle šedého beránka, šálu nemám a na hlavě nemám nic stejně jako Brachtl. Snad bych si byl musel vzít šálu i rádiovku, když je tak ponurý den, snad bych byl musel, kdyby si byl doma někdo všiml, jak odcházím. Ale nikdo si mě doma, jak odcházím, nevšiml. Růženka byla od oběda pryč a všimnout si mě nemohla, matka mě skoro neviděla, ač na mě hleděla dlouze a smutně, a… on? Ach, co si budu říkat… viděl mě, i když na mě nehleděl, viděl, a nevšiml si mě… Hledím na to šedé, vlhké, zkalené nebe, na oči záhadného starce, který se odtamtud dívá, je mu do pláče, ale ještě se přemáhá a drží, a myslím, myslím… na co vlastně myslím? Je vůbec třeba pořád na něco myslit, je to vůbec třeba? Jsou tři hodiny odpoledne a my jsme poblíž velké podivné brány, kam se dnes sjíždí takřka celé město…

„Musíme dát pozor,“ řekne Brachtl, „abychom se neztratili. Musíme se držet při sobě. Podívejte, těch lidí…“ Vskutku. Před bránou není k hnutí, ale my napřed musíme ke stánkům. Jdeme ke stánkům, držíme se při sobě, abychom se neztratili, napravo kořenáče, chryzantémy bílé, žluté, fialové, vonící po černé vlhké zemi, růže červené a bílé, vonící voskem, jsou z papíru, hromady zeleného chvojí, věnců, věnečků se stužkami a s popraškem připomínajícím jíní, celá podivná zahrada, nalevo stánky světla, kalíšky s voskem, lucerničky s olejem, svíčky, jež je možno vidět v mydlářství na křižovatce, bílé, žluté, modré, růžové a červené jako barevné sloupky v jeskyňkách, bože, vždyť je to tu jako na nějakém andělském trhu. „Pojďte semhle,“ říká Brachtl a vede nás pomalu a těžce ke stánku, kde je, jak se mu zdá, méně lidí. Za pultem stojí babka v šátku a dlouhé třásnité šále, má staré, čisté, němé oči a prodává. Sahám pro peníze, ale Brachtl… no ovšem, vím, a tak mu jen kývnutím odpovím na úsměv a nechám to. Koupit svíčky musíme dopřát Mínkovi. Ráno ve škole řekl, že musíme koupit svíčky, ale že by je rád koupil sám. Bůh ví proč by je rád koupil sám, ale musíme mu to dopřát, snad je to nějaká jeho pověra… Dostal se k pultu před babku, napřahuje ruku s korunou a čeká, až si ho babka všimne. Babka na něho upře staré, čisté, němé oči, dá mu krabičku svíček a sirek, ale jak mu ji dává, musí se naklonit přes pult a já vidím, jak se jí třásně na šále třepou, a když jí Mínek dává korunu, tu korunu v ruce skoro neunese. Pak se Mínek na nás obrátí, abychom viděli, že už nakoupil, Brachtl kývne, usměje se, jdeme.

Jdeme obrovským davem lidí, pomalu s ním postupujeme k bráně, s ním a s náručemi chryzantém, věnečků, chvojí a růží z vosku, s náručemi kalíšků, lucerniček a svíček, nebo aspoň s krabičkou svíček a se sirkami od babky. A ač jsme ze všech stran obklopeni lidmi, přece se mi zdá, že cítím její starý, čistý, němý pohled na zádech a že se ptá, komu ty svíčky neseme, a tu musím přiznat, že vlastně nevím. Nevím, ale asi nějakým příbuzným, říkám babce, a myslím příbuzné Mínkovy, mají tu asi nějaké tety. My tu nemáme nikoho. Snad nikoho, opravuji se, já o tom aspoň nevím, nikdy mi nikdo neřekl, že bychom tu někoho měli. Tady má každý někoho, odpovídá babka a sahá po krabičce svíček a sirek, kterou si od ní právě kupuje nějaký hoch, a já kývnu a vidím, že právě procházíme bránou.

„Kam půjdeme,“ zeptám se, když jsme na hlavní aleji, z níž vede přemnoho cest a obrovský dav lidí se tu rozchází do všech stran, „kam půjdeme?“ ale Brachtl… no ovšem, vím zas, je to docela tak jako u stánku. A tak jen na můj dotaz kývne a mlčí, kam půjdeme, to musí říci Mínek. Musíme mu dopřát i tohle. Už ráno ve škole přiznal, že by šel rád, ale nejradši na tu nejstarší část, bůhví proč, snad tam vskutku někoho mají, anebo tam chce vidět veverky? „Tamhle,“ ukáže za stromy aleje, „na tu nejstarší část.“ A my se usmějeme, kývneme a jdeme. Na nejstarší část hřbitova.

Zprvu musíme jít kousek po hlavní aleji, která je osou všech hrobů, páteří tohoto místa. Vroubí ji černé zvlhlé stromy s větvemi i drobnými větévkami, skrz něž jakoby černou síťkou je vidět nahoru šedé, vlhké, zkalené oči starce, který se odtamtud dívá a je mu do pláče, ale ještě stále se přemáhá a drží, a mezi těmi stromy stojí obrovské náhrobky z pyšného černého mramoru se zlatým písmem. Jsou lesklé a vlhké jako krásné velké černé limuzíny, když se tiše nesou v stříbrném deštíku ulicí, jsou plné bílých, žlutých, fialových květin, věnců a svíček, jsou zcela pokryty květinami a světly, takže jejich mramor nelze leckde ani spatřit, a před nimi postávají lidé, někde i sedí na lavičkách, přestože je vlhko a sezení nemůže být příjemné. Ale co komu má být příjemné na hřbitově? Cítím v zádech stále ještě ty staré, čisté, němé oči babky, právě před chvílí prodala jednomu chlapci krabičku svíček a sirek a ten hoch pak poodstoupil od jejího stánku, nějací dva jiní se k němu přidali a pak všichni tři jdou bránou na hřbitov. Ale kam na tom hřbitově míří, ještě v téhle chvíli nevím. Možná že rovně, možná že doprava. Nevím, koho zde mají pohřbeného, a vlastně je ani neznám. Nikdy jsem je neviděl, nikdy jsem se s nimi v životě nesetkal, jsou to tři naprosto cizí chlapci, jak je to možné?… Uprostřed aleje, kam lze dohlédnout, se tyčí skupinka vysokých smrků, takový malý trs lesa. Kdybychom tam došli, ocitli bychom se na hlavním rozcestí. Ale my tam půjdeme, až se budeme vracet. Pak, až se budeme vracet, tam půjdeme, teď musíme zahnout na jednu postranní cestu.

I ta je široká a dlouhá, i na ní je hodně lidí a hroby po stranách se propadají pod tíhou květin a světel. Jdeme s rukama v kapsách a s hlavami sehnutými, ani nemluvíme, je to zvláštní, ale je tomu skutečně tak. Proč si na hřbitově myslit, že mluvíme, když to není pravda? U jednoho hrobu stojí jakýsi starý pán v černém zimníku s černým sametovým límečkem, hůl má podepřenou o pomník, sklání se k mramoru a chvějící se rukou bez rukavice zapaluje svíčku. Když ho míjíme, trochu se otočí a pohlédne na nás, má staré měkké oči… provinile a plaše se na nás kouká a pak s jakousi omluvou odevzdaně a pokorně zas sehne hlavu a dál zapaluje svíčku chvějící se rukou bez rukavice, sklání se k mramoru a hůl má podepřenou o pomník… je mi, jako bych viděl plakat černé perly. A země pod mými botami je přilnavá, snad i pod jejich, je, jako by v ní byl zakopán magnet, jemuž nikdo neunikne, a tak nepříliš lehkým krokem zahýbáme z postranní cesty na novou, tentokrát už skromnější a užší.

Zde už jsou hroby menší, ale i ty jsou plné květin a svíček a lidé u nich postávají a skrze větve a větévky stromů jako pletivem černé síťky jsou vidět šedé, vlhké, kalné oči starce, který se dívá, pozoruje, zpytuje a je mu do pláče. Ale ještě se přemáhá a drží. Opodál mezi stromy a náhrobky se vynořuje nějaký zvláštní podivný hřbitůvek, který oplývá světlem, takový světlem oplývající ostrůvek, jako by nad ním hořela nadpozemská záře. Copak to tam asi je? Co se to tam děje? A ostatně, děje se něco na hřbitovech vůbec? Starý, čistý, němý pohled babčin, který stále ještě cítím v zádech, ač jsme už dost hluboko a daleko, kývá a pokyvuje. Na hřbitovech se pořád něco děje, říká, jenže lidé to nevidí. Lidé, co se děje na hřbitovech, nevidí, a já chvilku přemýšlím, kam asi zamířili ti tři hoši s krabičkou svíček od ní, od babky, zda šli rovně nebo doprava a komu ty svíčky nesli. Nějakému příbuznému, nebo komu vlastně? Nebo nikomu určitému, ale jdou jen tak po hřbitově a někde namátkou zapálí svíčku? Je to také možné, já do nich nevidím, vždyť je vůbec neznám. Zdvihnu hlavu, zpozoruji, že jsme u toho zvláštního podivného hřbitůvku, a pak se mi skoro zatají dech.

Malé nízké hrobečky se světlými pomníčky, na pomníčcích bílí andílkové nebo holoubata, stojící, klečící, ležící, před nimi muži, ženy, děti, sklánějí se nad hrobečky a všelijak je uhlazují, upravují a rovnají, mají malá košťátka a jimi je zametají, mají konvičky a nosí na ně vodu z blízké nádrže, krášlí je kytičkami, věnečky a svíčkami, a tadyhle… „Tadyhle pláčou,“ šeptá Mínek, když přecházíme kolem nějakého pána a ženy před hrobečkem u cesty, na němž visí obrázek nějakého docela malého chlapce, pláčou, pláčou, a v té chvíli jako by mi mráz projel duší. Kdo to asi je, myslím si, probůh, kdo to jen je, že tu tak pláče, ale jsme na hřbitově. Jsme na hřbitově… a babčin zrak, který ještě stále cítím v zádech, ač jsme už tak daleko a hluboko, přisvědčuje. Jste na hřbitově a tam se vždycky pláče, přisvědčuje a skrze větve a větévky černých holých stromů hledí šedé, zvlhlé, zkalené oči starce, dívají se na andílky a holoubátka a je mu do pláče, ale stále se drží, a já vím, že se také musím držet, nedat na sobě nic znát, i kdyby mi duši sevřela sama síť. Brachtl sklouzne zrakem na můj kabát, na toho beránka u krku, zeptá se, není-li mi zima, a já jen řeknu, že mám trochu umazané boty a budeme už na místě. Na nejstarší části.

Nejstarší část hřbitova se od jiných částí rozezná. Je obehnána starou cihlovou nebo kamennou zdí, jež se drolí, cesty jsou zde méně rovné a hladké, jsou naopak kamenité a hrbolaté, jako by jim stáří rozbrázdilo tvář, stromy jsou tu také jiné než v té novější, jsou opuštěnější, seschlejší, víc trčí, je tu také více divočejší trávy a méně kytic, věnců a světla. Nejstarší část hřbitova je jako dvakrát přezpívaný žalm a jako ticho za posledním zvukem varhan.

Podél zdi stojí dlouhá řada nejrůznějších hrobek. Jsou to vlastně kapličky, protože mají dveře, okénka a stříšky. Stříšky jsou omšelé, ty kousky, co přesahují zdi, jsou zurážené, drží se tam jen jako s vypětím sil, omítka na zdech je otlučená a na jiných místech zcela spadlá a dveře… ach, dveře těch hrobek, kapliček…

Věděli jsme, jakmile jsme ty hrobky spatřili, že k některým z těch dveří přistoupíme a nahlédneme dovnitř. Alespoň jsem to jistě věděl já. Že k některým z těch dveří přistoupím a podívám se dovnitř. Jsou železné, zčernalé a neprodyšné, ale v horních částech mají všelijaké mřížky, jejichž skulinami je možno nahlédnout. Přistoupíme k jedněm dveřím a nahlédneme. V hrobce je šero a vlhko. Ovane nás vůně vosku, starých uschlých květin a plísně, taková zvláštní vůně jakoby z prahu jiného světa, kde se před námi zavřela opona, abychom nemohli dál a ani vidět a slyšet, co se za ní děje, vůně vosku, uschlých květin a plísně, kterou nelze nikde jinde cítit než v hrobkách. Pak se v šeru u zdi zjevuje oltářík se šesti mosaznými svícny, v nichž jsou zhasnuté zpola vyhořelé svíce, ale před oltáříkem visí ze stropu malé červené světélko a to svítí a bliká jak taková malá muška, malá tmavá jiskérka, červená kapka krve, svítí a bliká nad ztrouchnivělým klekátkem, na němž je nějaký kancionál v černé kůži a na zemi se bělá malá bílá čerstvá kytička. Někdo zde přece jen byl, myslím si, byl nedávno, snad před hodinou, včera nebo předevčírem, ty dveře zrezavělé otevřel a vkročil. Anebo tu kytičku hodil mřížkami, jimiž hledíme? Zdá se mi, že je to nemožné. Květinky házet do hrobek mřížkami, zdá se mi, nelze. Nade dveřmi kapličky je nápis „Et ego resuscitabo eum in novissimo die“…

O kus dál je jiná, ještě starší kaplička. V horní části jejích železných, zčernalých a zrezivělých dveří jsou křížkované mřížky, nahlédneme zase. Uvnitř je šero, pusto a prázdno. Jen oltářík, na němž stojí malý zasklený rámeček s barevným textem modlitby, se trochu leskne a povalený svícen na přikrývce, která zřejmě kdysi byla bílá, teď je však šedivá a žlutá, jen její přední okraj nese stopy něčeho, co kdysi bylo stříbro. Kalíšek u stropu je zašlý a prázdný jako srdce, které dávno dohořelo, nehoří, nesvítí, je v něm tma. Čpí odsud ještě větší chlad, vlhkost, plíseň, vůně vosku, staré uschlé kytice leží u oltáře a v jejich snítkách jsou zastrčeny svaté obrázky. Zde slunce zapadlo dávno, myslím si, sem lidská noha dávno nevstoupila. Nad oltářem je dávno zašlý obraz, představující beránka, a nad ním nápis „Ego sum pastor bonus“…

Mlčky a tiše jdeme dál a pak nahlédneme ještě do třetí hrobky. Zvenčí je to hrobka obzvlášť stará, zchátralá, otlučená, nemá už skoro omítku, jen holé obnažené cihly, na stříšce se drží spadlé listí ze stromu, který stojí hned vedle. Pod stříškou je malé modré okénko, je právě nade dveřmi, ale tím vidět nemůžeme, je příliš vysoko a je temně modré. Nahlédneme horní částí dveří, zcela zrezivělých, skulinou mezi tepanými lvy s křížky, a tu, když si naše oči zvyknou na velikou tmu a šero a naše tváře na strašlivý chlad, vlhkost a plíseň, jež zvnitřku vyrazí…

Starý zaprášený oltář bez svícnů a bez přikrývky, jen staré mrtvé temné dřevo, před ním zcela ztrouchnivělé klekátko, potažené černým potrhaným suknem se zbytky červeného sametu, plné prachu, pavučin a mrtvých vyschlých much… nad ním na stropě na zpola vyražené zrezivělé skobě věčné světlo, rozbité a roztlučené, jako by sem někdy byla vnikla nějaká strašlivá drtivá smršť, strop kolem dokola pokrytý plísní, provlhlý a ztemnělý… na kamenné podlaze zbytky vosku, zpráchnivělých kytic a barevných střepů z nějaké malované vázy. Po straně oltáře rozpadlý věnec se stuhou, která kdysi snad byla modrá nebo rudá a byl na ní delší nápis, ale teď je zšedlá, zhnědlá, zčernalá, jako ohořelá a bez nápisu, nějaký zašlý, zničený, povalený svícen a nad ním nějaký obraz v provrtaném rámu, který byl snad kdysi zlatý, nějaká stará ženská tvář, na niž není vidět, neboť na skle je pavučina a prach. Zde nebyl nikdo jistě už aspoň půl století, myslím si, sem nemohla vkročit živá lidská noha celou věčnost. Zde snad slunce dokonce zapadlo navždy. Ale opodál, na jakési stoličce, na šátku stojí bledě modrá Panna Maria s rukama sepjatýma a hlavou pozdviženou a s očima pozdviženýma ke stropu, tam k té zpola vyražené skobě, a nějaký řetěz se táhne po dlaždicích mezi voskem a zbytky kytic, starý, velký, zrezivělý řetěz jako had, a končí kdesi ve zdi pod nejasným obrazem a na druhé straně v koutě, téměř ve tmě, něco sedí. Něco hnědého s ušima, nohama a packami před sebou vzpaženými. Nad oltář, Pannu Marii a řetěz dopadá trochu více světla zvenčí, světlo namodralé, asi z toho okénka nade dveřmi, a já čtu nápis: „Ego sum resurectio et vita aeterna“. Já jsem vzkříšení a život věčný. Náhle se mi zdá, jako bych z té tmy, vlhka a plísně zaslechl jakési zašeptání, a když strhnu svůj vytřeštěný zrak k Panně Marii, vidím, že to snad šeptá ona. S rukama sepjatýma, s hlavou a očima bolestně zdviženýma vzhůru a s nějakým kvítečkem u nohou šeptá… ideo precor te, filii, tua mater… a pak se mi zdá, že slyším zabručení, a když pohlédnu do kouta, zdá se mi, jako by vycházelo odtamtud, kde sedí něco s nohama, tlapkami a ušima a mručí… monstra te esse matrem, monstra te esse matrem… a pak náhle slyším, jako by zařinčel řetěz… odtrhnu se od mřížky a udělám krok vzad…, co je, Míšo, říká Brachtl a drží si prst u rtu, copak, říká Mínek tiše jako beránek a drží ruku v kapse, a já se zeptám, zda tu mají někde nějaké příbuzné, anebo „jsi chtěl vidět,“ otáži se, „veverky?“ A Mínek se usměje, také Brachtl a jdeme dál.

Hroby na druhé straně jsou zpustlé, zarostlé trávou, ale přece tu a tam leží kytička, věneček, ba hoří i svíčka, i když zde lidé skoro nejsou, nebo nejsou aspoň teď, kdy jsme tu my. Cítím za sebou starý, čistý, němý pohled babky, který teď říká: Zde už leží lidé moc dlouho a ti už nikoho na světě nemají. Na každém hřbitově jsou taková místa, kam už nikdo nechodí, protože už nikdo nežije. To je právě zde. Veverky? Ty tu jsou, ale jsou teď právě na stromech… A tu vidíme jeden hrob a tam se Mínek zastavil. Je to už jasné.

Je to hrob obložený pískovcem, porostlým zelenou plísní, na hrobě je drsná žlutá tráva a kus rozbitého kořenáče s hrstí staré, zpráchnivělé hlíny, po květině, která v něm kdysi byla, není už nikde ani stopy. Pískovcový pomník s křížem má světlejší mramorovou desku s řadou německých jmen. Ta jména byla zřejmě kdysi zlatá, ale zlato už skoro není vidět, udrželo se jen u některých písmen v záhybech a rozích. Ale když se napne zrak, jména ještě přečíst jdou podle vrypů v mramoru. Anna Maria Waldmüller, gest. 1818… stojí nejvýše. Mínek sáhne do kapsy a vyndá zápalky a svíčky.

Každý z nás si vezme jednu svíčku. Mínek bílou, Brachtl červenou a já žlutou. Mohu vzít též růžovou, ale myslím si, že se příliš podobá červené, a modrou nechci. Zkusíme postavit svíčky na pískovcový okraj, ale svíčky na pískovci nestojí, musí se dole nahřát. A tak nejprve zápalkou nahřejeme jednu svíčku, tu bílou, Mínkovu, a Mínek ji pak obrátí knotem vzhůru, zapálí a hořící postaví na okraj. Ruka se mu trochu chvěla a Brachtl musil trochu nastavit dlaň, aby plaménku napomohl. Pak zapaluje Brachtl červenou. Zapálil ji od Mínkovy, a na pískovcovém okraji už hoří dvě. Bílá a červená. Kdybych si byl vybral modrou, myslím si, plály by tu na tom hrobě naše národní barvy, ale já si vybral žlutou a je řada na mně. A tu se zjistí, že s mou žlutou svíčkou je kříž. Držím ji u Mínkovy i Brachtlovy svíčky, nahřívám zespodu a pak obracím na knot, ale svíčka nechytá. Vybral jsem si asi svíčku s malým, slehlým knotem. A jak se ji tak marně pokouším zapálit, skláněje se nad ní, a Brachtl a Mínek marně přidržují kolem dokola své rozevřené dlaně, napadá mi náhle, že se zde něco opakuje. Něco se zde opakuje, snad je to v našem rodě… a tu náhle jako když mě zaplaví nějaká černá vlna, cítím, že se mi do očí derou slzy. Brachtl na mě pohlédne a jeho zrak zas sklouzne na můj kabát, na toho beránka, co mám u krku… a narovná nehtem knot mé svíčky, lehce ohořelý, sedne si na bobek, a zatímco já znovu zapaluji, kryje ji oběma dlaněmi. Pak svíčka chytne a já ji stavím na pískovec k těm dvěma, žlutou jako měsíc. Na pískovci teď planou tři svíčky. Bílá, červená a žlutá jako měsíček. A pak stojíme před hrobem, díváme se, jak na něm svíčky plápolají, čteme další jména na světlé desce na pomníku… Ferdinand Waldmüller, gest. 1828, Theresia Waldmüller, geb. Knapp, 1806–1850, Moritz Waldmüller 1808–1879… a tu, jak tak mlčky a tiše stojíme s hlavami skloněnými a hledíme na hořící svíčky…

… stojí s hlavami skloněnými, jeden v rádiovce, druhý prostovlasý s vlasy do čela, hledí na svíčky, na zbytek kořenáče s hrstí staré zpráchnivělé země, na desku s dlouhou řadou jmen, a mě náhle napadá, že tu ještě někdo chybí. Kdyby tu byl také Mojžíš Katz, napadá mě, je básník, a já bych byl náhle velmi rád, kdyby tu byl. Kdyby tu stál s námi, také tak mlčky a tiše s hlavou skloněnou a hleděl na svíčky, starý kořenáč s hrstí zpráchnivělé země, na desku s řadou jmen, kdyby na pískovci hořely čtyři svíčky… A náhle se mě Brachtl zeptá, na co myslím, a i když se ptá měkce, vlídně, já nedokážu říci, nedokážu říci vůbec nic…, ale abych přece něco odpověděl, ukážu na desku s jmény… A poslední, nejspodnější jméno v tom dlouhém sloupci zní Peter Georg Waldmüller, geb. 1872, gest. 1890, a Mínek dodá, že mu bylo osmnáct. Ano, osmnáct, když zemřel, asi jako je dnes Günterovi, snad to byl nějaký student, už nežije. Už z nich nežije nikdo. A už ani nežije nikdo, kdo je znával, tak skončili a ztratili se beze zbytku… jako ta Zelenková, komorná… a náhle mě něco napadá. Že můj hrob za sto let bude asi stejně zničený a zpustlý jako tento, ba ještě dřív, za padesát, za čtyřicet po mé smrti. Nikdo z nás, co tu teď stojíme, už k němu nepřijde, protože nikdo z nás už nebude žít, ani kdyby byl věčný, ani sám Mojžíš Katz… Ale možná, náhle mě napadá, že pak jednou o Dušičkách právě jako dnes… půjdou nějací tři spolužáci na hřbitov… a tu náhle, jako by mě něco osvítilo, nějaké malé smutné světélko, nějaký smutný závan křídla, listu palmy či cypřiše… zcela mírně sebou trhnu, zcela lehce mě zamrazí, už chápu, už jsem pochopil, už jsem porozuměl. Ti tři hoši, z nichž jeden koupil od babky krabičku svíček a zápalky za korunu, tři, které jsem nikdy v životě neviděl, nikdy se s nimi nesetkal na své bídné smutné pouti, až dnes poprvé před hřbitovem, kdy jeden z nich koupil od babky svíčky a zápalky, už vím, jak je to možné, že je neznám, už vím. Vždyť jsem je znát nemohl. Jeden z nich chce na nejstarší část, jdou a objeví zcela pustý, opuštěný, zdivočelý hrob, zarostlý trávou, kde na malé destičce skoro nečitelně, se stopou někdejšího zlata v rozích, bude stát mé jméno… A vyndají svíčky a řeknou, tomuhle bychom měli zapálit, už nikoho nemá. Vždyť on zemřel před padesáti léty, možná že před sto. Heleďte, před sto, řekne jeden z nich, to bylo tenkrát, jak ten Hitler zabral ty Sudety, víš, jak nám to říkal dějepisář? Ale kdepak, řekne druhý, to přece tenkrát nebylo. To bylo v roce 1938 a tenhle zemřel o padesát let později, nebo o dvacet? To přece bylo tenkrát, jak… No ale leží tu už stejně sto let, řekne třetí, už je z něho prach, a hele, jmenoval se Michal, Michal, čímpak asi byl? Asi choval koně, řekne první. Ba ne, psovod, řekne druhý. Kdepak psovod, řekne třetí, byl to vězeň… A zapálí svíčky, bílou, červenou a žlutou, budou hledět na hrob a číst jméno Michael, ale nebude mít stopy zlata ani v rozích, protože je nikdy nemělo, a ani starý zbytek kořenáče s vyprahlou a zpráchnivělou hrstí země se na hrobě nebude válet, protože jej tam nikdy nikdo nedal…

Brachtl se ke mně náhle obrací a něco říká… něco říká, nevím co, ale cítím, že něco říká, dává mi ruku za krk, což občas dělá, když dává najevo svou přízeň, říká, abychom už raději šli, a jdeme…

Z nejstarší části hřbitova, kde je prastará zeď, hrobky-kapličky ve tmě, chladu, plísni s vůní vosku a starých uschlých květin za železnými zčernalými dveřmi, kde jsou cesty kamenité a hrbolaté a stromy také jiné… a jak jdeme, beránek u krku se mi začíná lesknout, je zvlhlý, i Brachtlovy vlasy jsou zvlhlé, i Mínkova rádiovka, u krku je mi přece chladno, nemám šálu, nic, a někdo z nás řekne:

„Začíná padat mlha…“

Začíná padat mlha a šeřit se, teď přichází večer skutečně, vracíme se, potkáváme stále víc lidí, kteří se také vracejí. Míjíme dětský hřbitůvek, andílky a holoubata na nízkých pomníčcích, které se teď v té rostoucí mlze a šeru rozplývají, záplava světla nad nimi, ta nadpozemská zář, se tu přepodivně rozptyluje jaksi do výšky, do ztracena, a vypadá jako nějaká vzdálená mlhovina v nekonečném vesmíru, vzdálená mlhovina ve vesmíru nad dětskými hrobečky… bílá mlha a šero se usazují na cestě, kterou se vracíme a která je teď snad ještě přilnavější, jako by v ní bylo tisíce magnetových podkov, jimž nikdo neunikne, protože nemá křídla jako anděl, aby se nad ní vznášel, šero a bílá mlha vnikají mezi nekonečné řady hrobů a zblízka i z dálek prosvítají žlutá světélka svíček, která teď vypadají jako bludičky, a světélka červená z lampiček a lucerniček jsou jako malé signálky, a všechna v mlze a šeru jsou teď vskutku jiná, než byla předtím, když jsme sem šli, jsou vzdálenější, matnější, neurčitější, bojácnější. Ale v noci, až mlha opadne, v noci bez mlhy a ve tmě budou tím jakoby větší. V jiskřičkách blízkých i vzdálených světel a obklopeni vůní čerstvých květin, chvojí a vosku přicházíme na hlavní alej, k rozcestí, k té skupince smrků, k tomu malému trsu lesa, a tam na zemi, v záři nekonečných svíček, zapálíme zbývající svíčky, co jich v krabičce je, a když je zapálíme a ony pak hoří a planou mezi ostatními a my se na ně díváme, až nás skoro od té záře bolí oči, ozve se náhle od brány zvon. Šerem a tichem hřbitova se ozývá od brány zvon, který oznamuje, že se bude zavírat, a my opouštíme i to planoucí rozcestí a jdeme a teď, jak tak jdeme vedle sebe mlčky a tiše k východu za hlasem zvonu s hlavami sehnutými a vlasy a límci od mlhy zvlhlými, cítím, že je mi náhle přece jen nějak dobře.

Je mi dobře, i když smutno, smutno až k pláči, že bych se nejraděj i rozplakal, a tu mě napadá, jak je to vlastně zvláštní. Jak zvláštní, že lidé na hřbitově jsou jiní než venku za zdí. Že mi lidé na hřbitově vždycky připadají takoví klidnější, hodnější, laskavější, vždyť to vidím právě teď i sám na sobě… A jsou hodnější i k těm mrtvým, jako by se o ně chtěli starat, všechno jim dát, jako by jim všechno dávali, košťátka nosí a zametají jim hroby, květiny přinášejí, vodu v konvičkách nosí z kašen a zalévají, postávají u nich, vzpomínají, prosí za ně, ba i pláčou. Snad proto, že jsou mrtví… A lidem na hřbitově, napadá mě, je také více věcí lhostejných než lidem za zdí. Třeba mně je vždycky na hřbitově jedno, zda se po někom ohlížím nebo mám-li čisté boty. Je mi dokonce jedno, mám-li na hlavě čepici a u krku šálu, či ne… Je mi vskutku dobře, myslím si pak, když už skoro docházíme k bráně a zvon vyzvání před námi, je to zvláštní, že je mi tak dobře právě na hřbitově, čím to asi je? Tím, že spíš patřím k těm mrtvým? A vzpomenu na Katze a je mi líto, že tu není s námi.

Když jsme již měli vyjít z brány, u níž pomalu tichne a zmlkává zvon, ještě jednou se ohlédnu. Už je vskutku šero, večer, kam oko dohlédne, všude mlha, ve všech stromech, na všech květinách, na všech mramorech, jen bezpočet světélek na všech stranách bliká, budou tu dnes svítit celou noc…, a když se naposled podívám skrze větve temných černých stromů, vidím, jak na nás seshora hledí tajemný stařec vlhkýma, šedýma, zkalenýma očima, jako by mu bylo do pláče. Ale snad přece jen ještě nepláče. Snad se přece ještě přemáhá a drží… Nad hlavou se nám objevila brána a zvon ztichl… pak se ocitáme mezi stánky, které jsou již zavřené, i ten náš, kde prodávala babka a Mínek tam koupil zápalky a svíčky.

„Tak půjdeme domů,“ řekne Brachtl a pohlédne na mne.

Všichni jdou domů, jistě jdou domů i ti tři, kteří sem ke mně přijdou za padesát sto let, přijdou-li sem ke mně vůbec, vždyť to bylo asi jen takové mé pouhé zdání, taková má marná, neskutečná představa, beznadějná fantazie, nic víc, což je možné vidět zavřenými víčky?… a Brachtl a Mínek jdou také domů.

„Ano, domů,“ řeknu, „domů…“ a pohlédnu vzhůru.

A v té chvíli vidím, že stařec nad námi se už nepřemohl. Z šedého vlhkého zkaleného nebe dopadaly na zem slzy…

27

Po neděli se už zase počasí zhoršilo, ve středu začal padat mokrý sníh a na chodnících se tvořilo bláto. Ve středu, kdy začal padat sníh a tvořilo se bláto, to mělo u nás vypuknout. Kvečeru jsme měli začít s nošením do sklepa, aby bylo místo pro malíře, který měl přijít ve čtvrtek, ale dosud po něm nebylo vidu ani slechu. V tu středu dopoledne před tímto podivným cirkusem stál Tieftrunk u tabule a podával češtináři houbu. Češtinář kreslil křídou do pravého rohu tabule hřbitov.

Byl to malý venkovský hřbitov na kopečku za vsí, jaký je u nás na venkově u Valtic a Vranova, byl obehnán nízkou zídkou, jež se dala přeskočit, uprostřed stál kostelík a kolem byly hroby s kříži. Jeden hrob nakreslil otevřený. Docílil to tím, že namaloval malý kvádr. Pak přešel k druhému rohu tabule a tam nakreslil místnost.

Byla to místnost s oknem, za nímž byla tma, těžké mrtvé šero, ač tohle nemohl nakreslit na černé tabuli jinak než několika bílými čarami. Slabé světlo, jež blikalo v místnosti, nakreslil krátkými čárkami, bylo to světlo lampy. Na zdi byl obrázek Panny Marie, což se dalo poznat podle toho, že namaloval čtvereček s ženskou hlavou v kroužku. Pod ním na klekátku byla dívka.

„U nás bude dnes cirkus,“ řekl jsem Brachtlovi a krev ve mně jen hrála, „vyndej opici, ať ji vidíme.“

Vyndal opici a zeptal se, jaký cirkus bude.

„Až se bude smrákat a do města bude vcházet večer, až se lidé budou chystat, že usednou k večeři, anebo se budou připravovat do kin,“ přednášel jsem, „začneme s přípravou bytu k malování. Zítra má přijít malíř a malovat. Od zítřejšího rána bude u nás dopuštění boží a potrvá do noci. Malujeme.“

„Tak přijď k nám na oběd a buď u nás,“ zasmál se Brachtl tomu, jak jsem to říkal, „já to dnes oznámím doma. A u nás doma,“ rozpřáhl ruce a přednášel, „se vystrojí hostina jako u krále. Udělá se dobrá krupicová kaše s višňovým kompotem, také hrnec teplého svařeného mléka, co ještě…“ přemýšlel, „ještě vařená mrkev a plná mísa dobrých topinek s česnekem, aby ti hodně chutnalo a dobře ses najedl…“

Strčil jsem do něho, až vypadl z lavice a schválně spadl na zem. Protože češtinář byl právě otočen k tabuli a neviděl ho, začal nahlas volat o pomoc. Chytil jsem ho pod krkem a po krátkém tahání ho postavil na nohy.

Pohnul se obraz na stěně —
i vzkřikla panna zděšeně;
lampa, co temně hořela,
prskla a zhasla docela…

otočil se češtinář teprve teď do třídy a přednesl. Pak si dal Tieftrunkem podat hadr, smazal ty krátké čárky u lampy a řekl:

„A je tma. V té chvíli, co se uvnitř zjevilo tohle strašlivé znamení, za oknem…

… kroků zvuk,
a na okénko ťuk, ťuk, ťuk…“

A pak se zeptal Chvojky, co bylo dál.

„Hele, ptá se Chvojky, co bylo dál,“ držel mě Brachtl v lavici za krkem, „ty ho vůbec neposloucháš. Uděláme řízečky a salát a nadívaný kuřátka a králičky a papoušky, aby se Michálek najedl,“ strčil mi hlavu čelem na desku a několikrát ji stiskl, až jsem čelem bouchal o lavici, „heleď, jak jí…,“ řekl Mínkovi a Bukovi, „chutná, chutná, také trošku sena a travičky dáme…,“ konečně jsem se vysmekl a opět do něho strčil. Chvojka právě klečel na lavici a mečel, co bylo dál.

„Co bylo dál,“ mečel, „řekl jí oknem, aby s ním šla.“

„Správně,“ kývl češtinář, „příchozí řekl oknem panně, aby nechala modlení a šla. Jaké bylo počasí!“

„Svítil měsíc,“ ječel Chvojka a češtinář kývl.

„Svítil měsíc,“ kývl, „a z toho plyne, že byla noc. Plyne to i z toho, že ve světnici svítila, což by ve dne nedělala. Ale ona mu namítla,“ zakřičel, „že chce počkat, až bude den. Že teď není čas na žádné procházky. Že je teď noc a svítí měsíc. Brachtl, nervete se v té lavici,“ zahřměl.

„Nemáte se rvát v lavici,“ zvolal Buka, a v té chvíli jsme s Brachtlem vylítli z lavice k oknu.

„Tak přijdeš,“ tiskl mě k oknu s pěstí u nosu a já volal, že ano. Sáhl do kapsy a vyňal žvýkačky. „Tu máš,“ dal jednu Bukovi, druhou Mínkovi a třetí Kchonymu, který k nám právě v té chvíli dohopsal. „A co já,“ zvolal jsem, chytil ho za vlasy a podrazil mu nohu, „já nic?“ „Ty nic,“ zakřičel, vysmekl se a pak se za mnou hnal dozadu. Chytil mě u zdi, neboť jsem už neměl čas prchnout přes poslední lavici stranou, a tam mě s pomocí Buky a Hlásného strhl k zemi. Pak jsem už jen matně slyšel, že češtinář volá Doubka, aby řekl, co jí příchozí na její námitky odvětil, a Doubek odpovídá:

Hoj, den je noc a noc je den —
ve dne mé oči tlačí sen…

Brachtl mi pod lavicí tlačil dlaní oči, ale i ústa, trhal jsem sebou a kopal do trnože a ve chvilkách, kdy jsem mohl trochu otevřít ústa, jsem volal, že chci žvýkačku, a pak v poloviční tmě a skoro nedýchaje jsem slyšel, jak češtinář v dálce křičí:

„Z čehož je vidět, že v noci žil a ve dne spal. Ve dne spí v hrobě, v noci žije…“

Pak jsem začal volat zpod lavice o pomoc, ale nikdo mě neslyšel. Jen asi deset jich tancovalo kolem lavice, podle hlasu byl mezi nimi Buka, Hlásný, Grund a také Kopejtko, podle nohou na zemi Kolomaz, pak jsem se už dusil a Brachtl mě pustil. Skočil jsem do poslední lavice prostřední řady, jež byla prázdná, neboť Tieftrunk, který tam sedí, podával u tabule češtináři houbu, a Brachtl začal vyhrožovat, že o prázdninách pojede do Cařihradu a už se nevrátí.

„Ty tam zůstaneš?“ zaplakal jsem.

„Zůstanu a už nikdy se nevrátím,“ přednášel a vyndal opici, „už nikdy se nevrátím v tyto nehostinné kraje, kde mně každý ubližuje, budu tam chodit do tureckého gymnázia…,“ a Kopejtko, který to slyšel, zakřičel k tabuli, že Brachtl bude chodit do turecké školy.

„Je mi z toho zle,“ zaplakal jsem a dal hlavu na lavici.

„Nic si z toho nedělej, Michálku,“ chytil mě za krkem, „podívej, opička se na nás kouká a taky nepláče. Podívej…,“ zakroutil mi hlavou, vyprskl jsem a bouchnul ho, vylítl ke kamnům a já za ním. Cestou jsem zakopl o Chvojkovu nohu, který mi ji nastavil v uličce, upadl jsem, div jsem si nerozbil hlavu, a pak se u kamen strhla rvačka. A zatímco jsme se rvali a bylo nás asi deset a nikdo nevěděl, kdo se rve s kým, jen občas jsem poznal, že je nablízku i Brachtl, když jsem ucítil na tváři vůni peprmintu, musil češtinář u tabule pokračovat, vykládat, volat a křičet, jak příchozí prchal s pannou, někdo mu odpovídal:

Byla noc, byla hluboká,
měsíček svítil zvysoka,
a ticho, pusto v dědině,
vítr burácel jedině,

a pak se mi zdálo, že si dal češtinář podat houbu Tieftrunkem, který se u tabule natřásal a točil do třídy, a že recituje:

Psi houfem ve vsi zavyli,
když ty pocestné zvětřili,
a vyli, vyli divnou věc:

a pak že pokynul a my všichni jsme zvolali:

že tě nablízku umrlec!

A pak mnozí z různých koutů třídy vyli, třásli rukama a nohama a sborově přednášeli, co měli v knížce zaškrtnuto modře:

Pěkná noc, jasná — v tu dobu
vstávají mrtví ze hrobů,
a nežli zvíš, jsou tobě blíž —
má milá, nic se nebojíš?

Křičel na Chvojku, co musila odhodit, když s ní umrlec prchal, a Chvojka ječel, že musila odhodit modlitební knížky, růženec a křížek, část třídy sborově četla, co měla v knížce zaškrtnuto červeně:

Knížky jí vzal a zahodil,
a byli skokem deset mil. —

Růženec popad, zahodil,
a byli skokem dvacet mil. —

Křížek utrh a zahodil,
a byli skokem třicet mil…

a všichni skákali dlouhými skoky po třídě, lavicích a stupínku jako klokani a kočky.

„Musíme si připomenout,“ křičel pak češtinář, už jsem ho zas neposlouchal, protože mi právě někdo tloukl hlavou o kamna, až to dunělo, „připomenout, že ona ho nepoznala. Neměla zdání, kdo to je. Myslila, že je to její milý, který před třemi léty odešel do světa. Když ji však dostal až před hřbitov, přeskočil s ní zídku a dotáhl do umrlčí komory, náhle ke svému zděšení poznala, že je to umrlec.“

Na chvíli se mi podařilo otočit se od kamen k tabuli a viděl jsem, že právě vrací Tieftrunkovi hadr a houbu a říká:

„Měl bych vám ještě říci, jak takový umrlec vypadá, ale to je těžké, to se musí napřed vidět…“ ale pak jsem ho už zase neposlouchal. Kopejtko se šplhal na kamna, my ho strhávali dolů a Brachtl mi přitom kroutil rukou. A zatímco jsem češtináře u tabule neposlouchal, od tabule zněl křik: „Z verše divý a hrozný je tvůj zrak tušíte,“ křičel od tabule, „že má zvláštní hrozné oči. Takové ztemnělé, zkrvavělé… a z verše tvůj dech otravný jako jed, že má i zvláštní hrozné rty, zčervenalé, ztemnělé…, ale on je také smrtelně bledý, vždyť leží ve dne v hrobě, jaký div, choďte proto hodně na slunce, umrlec není ani mrtvý, ale není ani živý… umrlec je tvor bez duše. Víte, jak se to řekne německy? Bez duše? Michale… Michale, říkám, co tam vzadu u těch kamen zase vyvádíte, kde to sedíš…“

„Volá tě,“ křikl Buka, „máš něco říci německy…“ ale já nevěděl, oč jde, a jen jsem viděl, jak češtinář mávl rukou, seděl jsem právě na kamnech místo Kopejtka, který se tam mou zásluhou nedostal, ale Brachtl mě tahal za nohy, abych spadl, a já se tam zuby nehty držel roury, až se kamna třásla, div se nerozpadla, ale pak jsem přece jenom slezl, neboť mi začalo být horko, vždyť byl březen a v kamnech se topilo. „A teď si ještě musíme povědět, co ji zachránilo…“ slyšel jsem na půl ucha češtináře, když jsem slezl a strkal teď horempádem nahoru Kopejtka, „Kolomazi, čtěte zaříkávání…,“ a Kolomaz zřejmě četl, co jsme měli v knížce zaškrtnuto zeleně:

Tělo do hrobu přísluší;
běda, kdos nedbal o duši!

Ty mrtvý lež a nevstávej,
pánbůh ti pokoj věčný dej!

Maria panno! při mně stůj,
u syna svého oroduj!

Maria, matko milosti!
z té noci zlé mě vyprosti!

Pak se mihla vzduchem houba a rovnou mě praštila do hlavy, to Tieftrunk od tabule na nás hodil houbu ke kamnům a trefil zrovna mě, hned jsem vykřikl, svalil se a dělal mrtvého. Půl třídy se na mě vrhlo, aby mě křísilo, ale Brachtl se prodral nejdál, obličej přitiskl na můj, že jsem se až dusil dobrým sladkým peprmintem, a pak mě chytil za krk a volal, že mě křísí, křísí, křičel jsem a kopal a pak se ozval zvoneček jak skřivánek na jaře nad širými poli.

A sotvaže češtinář odešel, vrhl jsem se na Fürsta, který nestačil utéct na chodbu, za velkého povyku třídy jsem ho chytil za hlavu a volal jsem, že držím umrlce. Vzpouzel se a opatrně kroutil, aby si nepoškodil límec, ale držel jsem ho jako v kleštích a třída volala: „Fürst je umrlec. Neživý, nemrtvý, nemrtvý, neživý…“ a někdo zvolal ještě nějaké německé slovo, ale to mně v tom křiku došlo opožděně. Povalil jsem Fürsta na lavici a začal ho mlátit do hlavy a čela a tu mě začal kopat kolenem do břicha a ještě níž. Po dlouhé době se Brachtlovi a Hlásnému podařilo chytit ho za nohy, začal jsem ho mlátit do nosu a brady, on mě začal škrábat a trhat vlasy a Kopejtko volal: „Ty mrtvý lež a nevstávej.“ Ale vtom bohužel zvonilo. Kolomaz zvolal, že jde třídní, a já ho musil pustit. Když jsem nakonec do něho strčil, až si dřepl na lavici, zahlédl jsem pohled Mojžíše Katze, který stál opodál. No co, myslil jsem si, tobě bych to přece, Mojžíšku, nedělal.

Brachtl mě pak líbezně pohladil, dal mi žvýkačku a řekl, že zítra musím k nim rovnou ze školy. Udělají řízky a všechno, co budu chtít, a dnes k nám zavolají.

Ke třetí hodině odpolední, kdy venku sněžení zesílilo a na chodnících bylo více bláta a v bytě byl tu a tam odstaven nábytek, ale ještě se celkem nic nedělo, ke třetí hodině odpolední se ozval ze dveří pracovny hlas, který mě volal.

„Už je to tu,“ vyhrkla Růženka, „rozhovor a dárek! Celá hořím. Celá planu. Zhroutím se,“ vypískla, „dává ho vskutku už teď. Hron je tu co nevidět a nosíme do sklepa. Má na to připraveny smyčky, viděla jsem je v poledne. Oni tam také asi budou něco nosit, kristepane, asi také malují, zahlédla jsem Hronovou se špalkem, kristepane, už volá zas…“

„Už volá zas,“ usmál jsem se a šel jsem.

Seděl za psacím stolem, na němž byla lampa, telefon, patentní kalendář, obrázek jakéhosi hocha i tmavé desky, všechno jako tenkrát, když jsme tu tajně byli. Řekl, abych zavřel za sebou dveře. Vrátil jsem se tedy ke dveřím a zavřel je. Pak ukázal na židli vedle stolu a řekl, abych se posadil.

Pohlédl jsem ke kamnům, zřejmě se v nich topilo, ale papíry, jež pálil, tu už nikde neležely, asi je už všechny spálil, za chvilku měl přijít Hron a nosit věci do sklepa. Pohlédl jsem ke knihovně, v níž jsem zahlédl žlutý hřbet, ke skříni a k žlutému trezoru, po nějakém dárku nikde ani stopy. Blesklo mi, že jej má schovaný ve skříni, v trezoru nebo v psacím stole v té velké dolní přihrádce. Kývl, usmál se a podepřel se o lenoch křesla, v němž za stolem seděl.

„Tak už víš,“ usmál se, „… v jaké barvě chceš mít pokoj?“

Seděl jsem klidně na židli a hleděl mu do tváře, jeho komedie se rozvíjela přesně tak, jak jsem tušil. Chvíli se měl vyptávat a žertovat, aby mě přiměl k řeči, pak mi sdělil to s tím sklepem a že musím mlčet, nebo je po nás všech veta, podívej se, pohleď, uznej, jsi přece už velký rozumný hoch… a nakonec vstát a říci, že má pro mě dárek. Víš, Michale, takovou hloupost, abych ti taky někdy něco dal… jen si to klidně vem, no tak si to vezmi… ano, takhle nějak si to asi představoval, a neměl nejmenší tušení, že mu na to nenaletím. Že jsem to dávno prohlédl a že mě neopije. Že dnes je už pozdě. Že vstanu, dárek nevezmu a mlčky, bez jediného slova půjdu. Pokrčil jsem rameny a hleděl mu do tváře.

Náhle se mi zdálo, že se jeho oči malinko, malinko přivřely. Viděl jsem, že se mu malinko zúžily zornice, jako by mu je na mžik zakryla nějaká dlaň, ač jeho tvář zůstávala klidná. Všiml jsem si, že ruka, kterou měl v předloktí opřenou o křeslo a dlaní na hraně stolu, se malinko pohnula, jako by se v ní napjal nějaký sval.

„Tak ty,“ řekl klidně a hleděl na mne malinko zúženými zornicemi, „tak ty piješ kořalku a kouříš…,“ a než jsem se probral, řekl:

„Ty kouříš a chlastáš, kradeš cigarety, vloupáváš se do pracovny, špehuješ a slídíš v noci, co visí v předsíni na věšáku, ty také lžeš, jako když tiskne, ty, místo abys chodil na klavír, se touláš jako vandrák…“

„Ještě jsem neskončil,“ přerušil mě ostře, „teď budeš mlčet a ani se nehneš.“ A pak přivřel zrak a řekl:

„Co jsi lhal, žes byl na klavíru, když to není pravda, cos mi tvrdil, že ti vykládala o Appassionatě, když jsi tam vůbec nebyl, ale flákal ses, co lžeš, že ti jde učení, když se od prázdnin horšíš, kde můžeš, snad vyjma němčiny a náboženství, co kradeš cigarety a likér, vloupáváš se, špehuješ a slídíš v předsíni a v pracovně, víš, co z tebe pomaloučku roste? Z tebe roste…“ řekl náhle tiše a usmál se úsměvem, z něhož by byla šla hrůza… a pak, stále mě pozoruje, pokračoval:

„Měl bych tě teď zmlátit, abych ti to včas vytloukl z hlavy. Abych ti to vytloukl z hlavy, dokud je čas a není ještě pozdě. Nemáš zámek a za tvými dveřmi nečeká komorník. Ale já to nechám. Udělám jinou věc, aby ses nedostal za mříže. Jestli se ještě jednou něčeho napiješ, jako třeba tenkrát na návštěvě u Vojty… nekoukej, jako bys spadl z měsíce… nebo ještě jednou tady budeš lízat zbytky, načínat láhve, brát ze skříně cigarety a zapalovat si jako tenkrát v pokojíku potom, co jsi tady rochal… nedívej se jako náměsíčník… rochal, prohlížel tamhletu žlutou knížku a Růža s tebou…, jestli ještě jednou v noci budeš šmátrat, co visí v předsíni za kabát… lhát mi, žes byl na klavíru, a ona mě pak volá, žes tam vůbec nebyl a o žádné Appassionatě nemá ani potuchy, pak tedy okamžitě… tuhle je telefon…,“ ztišil hlas a klepl do sluchátka „…tuhle je telefon a volám opatovickou polepšovnu. Ještě ten den se tam povezete. Tam jsou sice v oknech také mříže jako v kriminále a také jsou tam různí gangsteři, ale přece jen to ještě není kriminál, je to jen polepšovna, a oni ti to tam z hlavy vytlučou sami. Oni sami, já to tedy v tomhle bytě dělat nebudu. Možná že se pak polepšíš,“ usmál se úsměvem, z něhož by byla mohla jít hrůza, „že tam mezi těmi lotry něco chytneš, něčemu se naučíš, přiučíš, pochytíš od nich pro život různé dobré věci, třeba co je to za vůni té kořalky, co chlastáš…,“ a ve mně to propuklo.

Vyskočil jsem ze židle a postavil se. Postavil na nohy, vztyčil hlavu a…

Nevím, co jsem říkal. Nevím ani, jak dlouho a ani jakým hlasem. Vím jen, že jsem zaťal pěst, kopl do skříně, trezoru, knihovny, koberce a že jsem byl rozhodnut se bránit, kdyby po mně skočil. Že i kdyby mi vyrazil deset zubů a klesl jsem zkrvavělý na ten prokletý koberec, vyskočím zas, dokud budu jen trochu dýchat, budu jen trochu živ, a pak… Pak odsud prchnu, prchnu z tohohle prokletého místa, třeba k Brachtlům, Katzům… na venkov k Valticům a Vranovu, na hřbitov… do Paříže… a už nikdy, nikdy, nikdy více, co živ budu, se sem nevrátím… Cítil jsem, jako bych se v duši zbavoval nějaké staleté sítě, kusu zšeřelého stínu, jednoho půlměsíce temna, konečně jsem se rozhodl, věděl, co chci, stál na svých nohou, vzepřel se a nikdy, nikdy neustoupil… slyšel jsem tóny, jako by pracovna zvučela, zněla, hrála, slyšel jsem zvuky, jako by se chvěly dráty, a před očima jsem viděl temné skvrny a nitě.

„Dobrá,“ slyšel jsem hlas, a pak jsem i viděl, že už nesedí v křesle u stolu, ale stojí u dveří s jednou rukou v kapse, „dobrá. Je to možné,“ viděl jsem, že pohlédl na dveře a pohnul rukou v kapse, „máš proti mně výtky. Vytýkáš mi různé věci a je jich tolik, že kdyby na to byly paragrafy, musil bych dostat smrt. Že by mě Hron musil oběsit, zastřelit a ještě stít mečem, což všechno výtečně umí, vždyť je to bývalý kat…,“ pohnul rukou v kapse a dělal, že vůbec nevnímá mé chvilkové zděšení, jen se znovu rychle chopil slova, jako by toho využíval nebo kul železo, dokud je žhavé, „vytýkáš mi, že se o tebe nestarám, nestaral se nikdy, nepromluvil s tebou jedno kloudné slovo, nemám čas, pořád někam jezdím, do Německa či kam, že něco slíbím a pak nedržím slovo…, že to tady není domov, ale kriminál, drezúra psů a vrahů, z níž bys nejraději prchl, k Brachtlům, Katzům, na venkov, na hřbitov, do Paříže…, že se tu bezmála cítíš ohrožen na každém kroku a teď pomalu i na ulici a v parku…, že toho máš už prostě dost. Ač, pokud jde o ty křížové výslechy a vytloukání z hlavy, si moc stěžovat nemůžeš. Dosud nikdy jsem ti z hlavy nic nevytloukal a kromě jednoho případu jsem na tebe nevztáhl ruku. Nikdy jsem tě nevyslýchal ani v jídelně, a tím méně tady v tomhle pokoji, to si asi pleteš s někým jiným. Mám vůbec dojem, že si pleteš osoby a zaměňuješ jednoho s druhým, ale to teď nechme. Stejně jako nechme, co je to za vůni té kořalky, kterou máš tak rád, že je to vlastně peprmint… Těch před domem, víš to léta, nikdy o tom nepadla jediná zmínka… se bát nemusíš, jsou to mí lidé a obcházejí tu služebně. Ač nemáš objektivně proč, aby ses cítil ohrožen bezmála teď už i na ulici a v parku… dobrá.“ Couvl o krok zpět ke dveřím, pak zčásti vyňal ruku z kapsy a já v té chvíli viděl, jako by se byl trochu usmál, ač se mu ve tváři takřka nehnul sval, „dobrá. Na tom, že lžeš, že ses ve škole zhoršil, vloupal ses sem a piješ a kouříš, na tom trvám. Až jednou budeš tak starý jako my, pak se napij a zapal si. Až jednou budeš mít, nedejbože…“ řekl zcela tiše… a pak opatrně vyňal ruku z kapsy celou, zmlkl a v pracovně vyvstal naprostý, mrtvý klid.

Vtom někdo do ticha zaklepal a on řekl „dále“.

„Jsem,“ řekl Hron ve dveřích, „tady, pane generále…“ a pohlédl na mne…

„Čekejte,“ řekl, pohlédl na Hrona a ten kývl a zase zmizel.

Podivně se usmál, jako by byl právě zažil něco zvláštního, co šlo nad běžný lidský rozum, co se vymykalo představám andělů a lidí, pohlédl na ruku, kterou před chvílí opatrně vyňal z kapsy, a pak přistoupil k psacímu stolu a z velké zásuvky vyňal velkou zabalenou krabici.

„Nejsou sice ještě velikonoce,“ řekl a položil krabici na stůl, „ale vem si aspoň tohle už teď. Kdo ví, co do Velikonoc bude… Jako loni, když jsem ti slíbil cestu do Vídně a pak jsem nedodržel slovo, protože Hitler zabíral Rakousko… Řekl jsem ti své a ty jsi mi konečně dnes řekl své taky. Jsem tomu rád, ale nesmíš to zas přehánět. Dříve jsem tě tahal z ovčince, abych tě teď zas nemusil tahat z pravého opaku… Přestaň zuřit a kopat do nábytku,“ řekl, „můžeme v tom pokračovat někdy jindy, už jsem myslil, že rozkopneš i sklo tamhle dole v té knihovně… Tamhle jsi dočista skopl koberec,“ hodil hlavou k trezoru a usmál se, „narovnej to nohou, ať to není tak vidět, ať to tak neřve…,“ a když jsem to narovnal, řekl: „Tak tohle všechno necháme ještě i najindy, někdy u stolku a kávy, až budeme sami, třeba někdy v policejním klubu, nebo si někam vyjedeme autem, teď to ještě nějaký čas vydrž, nezuř a buď opatrný. Kdybys měl venku nebo tady v bytě nějaký divný pocit, klidně se na to vykašli,“ řekl doslova, „nelam si tím hlavu. Kdyby to nešlo, přijď ke mně a řekni mi to, od této chvíle můžeš sem do téhle pracovny vejít, kdy chceš, jen sem zbytečně nechoď, když je tu nějaká návštěva, to pak chvíli počkej, a tamhletu žlutou knihu si spánembohem prohlížej, když myslíš, že tě to baví, ukaž ji i Růže, když po tom tak baží, jen dej pozor, ať se z toho nezblázní… Ven jdi, kam chceš, ale předem mi to řekni, abych věděl, kde jsi. Volala paní Brachtlová, abys byl zítra u nich,“ řekl, „můžeš, jen ať o tom v těchhle dnech vždy vím a mohu tě, kdyby bylo třeba, kdykoli volat. Doba je totiž…“ řekl náhle a dal mi ruku na rameno, „doba je totiž, abych ti to řekl přímo, nesmírně vážná. Možná,“ řekl a ruku měl na mém rameni, „možná že budeme musit odsud všichni odjet… Vem si to,“ řekl po chvíli, když jsem se trochu probral, a ukázal na stůl, „vem si to a přestaň mně teď nadávat, ty esesáku.“

A pak jsem cítil, že mi rukou stiskl hlavu a přitiskl na stůl, na tu velkou krabici, až jsem o ni narazil nosem a čelem, až jsem vyprskl, pak jsem cítil, že jsem ji rozbalil, byla to obrovská krabice docela obvyklého tvaru, takový obdélník, kvádr… jako v mlze jsem viděl, že je to krásná, nesmírně luxusní krabice či kniha, jakou jsem nikdy v životě neviděl v tomto bytě, ani ve Vídni, ani u samotného dědečka… Na jejím víku či desce pod celofánem byl barevný obraz osmahlého kovboje na koni s lasem přes rameno a s rukou na koltu u pasu, hleděl někam do dálky k obzoru, kde v mlze čněly Skalnaté hory a před kopyty koně v písku a trávě byly stopy. Nad tím byl anglický nápis a v rohu stálo „Made in USA“.

„Teď zavolám paní Katzovou,“ řekl, když jsem se vzpamatoval, „zavolám také Arnsteinovy a pana doktora Kohna. S panem Jacobsonem už mluvit nemusím,“ řekl spíše pro sebe, „ten už je v Paříži… A ty to otvírej pomalu,“ řekl, když jsem se znovu probral, už skoro vyřízený, „pomalu, ať nedostaneš kocovinu nebo…“ zaťal pěst a zašermoval mi jí před nosem, „…a teď, pane, jděte. Než vás uspím dobře mířenou ranou… a chytil mě za krk, chvíli jsme se rvali, ale já nestačil, držel jsem v jedné ruce pod paží tu velkou krabici či knihu a on byl silnější a ještě mezi dveřmi mi nastavil nohu, abych sebou třískl, ale udělal to tak pomalu, že jsem to mohl zavčas prohlédnout a chytit se veřejí.

„Tak, Hrone, začneme,“ zvolal do předsíně, „kde jste,“ a Hron vyskočil z rohu a řekl: „Nebeskej Otec nám pomož.“

Vskutku pomož, myslil jsem si a musil se usmát. Bylo to tak chytré, že už to nemohlo být chytřejší, a nemít tak dobré nervy, usmál jsem se, ležel bych už v téhle chvíli úplně namol.